\chapter{Trasporto di membrana di piccole molecole e propriet\`a elettriche delle membrane}
A causa dell'interno idrofobico il bistrato della membrana cellulare limita il passaggio della maggior parte delle molecole porlari in modo da mantenere
concentrazioni di soluti nel citosol che differiscono da quelle del fluido extracellulare e in ogni compartimento intracellulare. Specifiche molecole solubili in acqua e ioni vengono
trasportati attraverso le membrane in modo da digerire nutrienti, espellere scarti e regolare concentrazioni ioniche intracellulari attraverso proteine di trasporto specializzate. 
\section{Principi del trasporto di membrana}
\subsection{Bistrati lipidici liberi da proteine sono impermeabili agli ioni}
Dato abbastanza tempo ogni molecola si diffonderebbe attraverso un bistrato lipidico senza proteine secondo il gradiente di concentrazione. Il tasso di diffusione varia enormemente in 
base alla dimensione della molecola e principalemnte in base all'idrofobicit\`a relativa. Pi\`u piccola la molecola e meno pi\`u idrofobica pi\`u si diffonde facilmente nel bistrato.
\subsection{Ci sono due classi di proteine di trasporto di membrana: trasportatori e canali}
Speciali proteine di membrana trasferiscono molecole polari attraverso la membrana. Tutte queste proteine sono a multipassaggio formando un passaggio attraverso la membrana permettono a
soluti idrofilisci specifici di attraversarla. I trasportatori e i canali sono le due classi principali. I trasportatori o permeasi legano il soluto che deve essre trasportato e fanno 
una serie di cambi conformazionali che espongono alternativamente siti di legami su un lato della membrana e trasferiscono il soluto sull'altra. I canali interagiscono con il soluto 
che deve essere trasportato pi\`u debolmente formando pori che si estendono per tutta la membrana e quando aprti permettoo il passaggio di soluti o molecole specifiche. 
\subsection{Il trasporto attivo \`e mediato da trasportatori accoppiati da una fonte di energia}
Tutti i canali e molti dei trasportatori permettono il passaggio dei soluti passivamente nel trasporto passivo guidato dal gradiente di concentrazione o dal potenziale di membrana che
insieme formano il gradiente elettrochimico. Quasi tutte le membrane hanno un potenziale negativo all'interno favorendo l'entrata di ioni positivi. Alcune proteine svolgono il trasporto
in contrasto con il gradiente elettrochimico nel trasporto attivo, mediato da trasportatori la cui attivit\`a di pompaggio \`e accoppiata da una fonte di energia metabolica. 
\section{Trasportatori e trasporto di membrana attivo}
Il processo di trasferiment odi una molecola attraverso il bistrato assomiglia a una reazione tra enzima e substrato. Il trasportatore non modifica il soluto ma lo consegna uguale 
all'altro lato della membrana. Ogni trasportatore possiede dei siti di legame specifici per il suo soluto e lo trasferisce attraverso cambi conformazionali reversibili che espongono 
tale sito alternativamente su ogni lato della membrana. Si trova uno stato intermetio in cui il soluto \`e inaccessibile da ogni parte della membrana. Quando \`e saturato il tasso di
trasporto \`e massimale che determina il tasso in cui il trasportatore pu\`o passare tra gli stati conformazionali. Ogni trasportatore possiede anche un'affinit\`a con il soluto, 
indicata come la concentrazione del soluto dove il tasso di trasporto \`e met\`a del valore massimo. Il trasporto attivo avviene attraverso trasportatori accoppiati che intrappolano
l'energia conservata in gradienti di concentrazione per guidare il trasporto sfavorevole, pompe guidate dall'ATP e pompe guidate da luce o redox. In molti casi ci sono similitudini
tra trasportatori attivi e passivi. 
\subsection{Il trasporto attivo pu\`o essere guidato da gradienti di concentrazione ionica}
Alcuni trasportatori mediano passivamente il movimento di un singolo soluto a un tasso determinato da $V_{max}$ e $K_m$ e sono detti uniporters. Altri funzionano come trasportatori
accoppiati in cui il trasferimento di un soluto dipende dal trasporto di un secondo nella stessa direzione svolto da symporters o in direzione opposta svolto da antiporters. Questo 
stretto accoppiamento permette di recuperare l'energia conservata nel gradiente elettrochimico di un soluto per trasportare l'altro. L'energia ligera rilasciata durante il movimento di
uno ione inorganico \`e usata per guidare la pompa dell'altro soluto contro il gradiente. Nella membrana plasmatica delle cellule animale lo ione co-trasportatore \`e tipicamente 
\ce{Na+} che quando entra nella cellula \`e traportato fuori da una pompa ad ATP per \ce{Na+-K+} che mantentendo il gradiente di \ce{Na+} guida il trasporto accoppiato. Tali 
trasportatori mediano il trasporto attivo secondario, mentre quelle guidate da ATP il primario. Questi trasportatori sono tipicamente formati da insiemi di $10$ o pi\`u $\alpha$-eliche
che attraversano la membrana. I siti di legame per gli ioni e per il soluto si trovano a met\`a della membrana dove alcune eliche sono rotte o distorte. Nelle conformazioni aperte 
i siti di legame sono accessibili solo da un lato della membrana. Nel passaggio tra le conformazioni la proteina adotta transientemente una conformazione chiusa che previene 
l'attraversamento non accompagnato. Possono lavorare in condizione inversa con gradienti appropriati: i trasportatori sono costruiti da ripetizioni inverse e sono detti pseudosimmetrici.
\subsection{Trasportatori nella membrana plasmatica regolano il pH citosilico}
La maggior parte delle proteine operano ottimalmente ad un pH particolare e si rende pertanto necessario regolare il pH dei compartimenti intracellulari. La maggior parte delle cellule
possiedono antiporter guidati da \ce{Na+} nella membrana plasmatica che aiutano a mantenere il pH citosilico a $7.2$. Usano l'energia del gradiente \ce{Na+} per pompare fuori \ce{H+} in
eccesso trasportandolo fuori direttamente o portando all'interno della cellula \ce{HCO3^-} per neutralizzare il primo. Uno scambiatore \ce{Cl}-\ce{HCO3^-} indipendente dal \ce{Na+} 
aggiusta il pH nel direzione opposta. Altri trasportatori nelle membrane intracellulari regolano il pH di compartimenti specifici.
\subsection{Una distribuzione asimemtrica dei trasportatori nelle cellule epiteliali sottosta al trasporto transcellulare dei soluti}
Nelle cellule epiteliali i trasportatori sono distribuiti non uniformemente nella membrana plasmatica e contribuiscono al trasporto transcellulare dei soluti muovendoli attraverso il 
fluido extracellulare in cui queste cellule si trovano fino al sangue. Symporter legati al \ce{Na+} si trovano nel dominio apicale delle cellule epitaliali e trasportano attivamente i 
nutrienti nella cellula, creando gradienti  di soluto elevati e uniporter nei domini basali e laterali permettono a questi nutrienti di lasciare la cellula passivamente. In tali cellule
l'area della membvrana plasmatica \`e aumentata da microvilli che aumentano la superficie assorbente. 
\subsection{Ci sono tre classi di pompe guidate dall'ATP}
Tali pompe sono dette ATPasi di traporto in quanto idrolizzano ATP in ADP e fosfato utilizzando l'energia liberata per pompare ioni o altri soluti. Ce ne sono di tre tipi:
\begin{itemize}
	\item Pompe P-tipo: sono strutturalmente e funzionalmente imparente con le proteine multipassaggo, devono il nome al fatto che fosforilano loro stesse, includono molte delle 
		pompe ioniche responsabili del mantenimento del gradiente di \ce{Na+}, \ce{K+}, \ce{H+} e \ce{Ca^{2+}}.
	\item Trasportatori APC (ATP-Binding Cassette transporters) differiscono dalle precedenti strutturalmente e pompano piccole molecole.
	\item Pompe V-tipo:: sono proteine simili a turbine con diverse subunit\`a, trasferiscono \ce{H+} in organelli come i lisosomi, vescicole sinaptiche e vacuoli acidificandone
		l'interno.
\end{itemize}
Molto imparentate con le pompe V-tipo sono le ATPasi F-tipo o ATP sintetasi in chanto usano il gradiente \ce{H+} per guidare la sintesi di ATP. Si trovano nella membrana plasmatica dei
batteri e in quella interna dei mitocondri. 
\subsection{Una ATPasi P-tipo pompa \ce{Ca^{2+}} nel reticolo sarcoplasmico nelle cellule muscolari}
Le cellule eucariotiche mantangono una concentrazione di \ce{Ca^{2+}} di $\sim 10^{-7}M$ nonostante una concentrazione extracellulare di $\sim 10^{-3}$, pertanto piccole variazioni 
esterne portano a una veloce variazione di gradiente. Tale flusso viene utilizzato per trasmettere rapidamente segnali extracellulari attraverso la membrana plasmatica. Si deve pertanto
mantenere un ripido gradiente di \ce{Ca^{2+}} attraverso trasportatori come il P-tipo \ce{Ca^{2+}} ATPasi e lo scambiatore \ce{Na+}-\ce{Ca^{2+}} guidato dal gradiente elettrochimico del
\ce{Na+}. La \ce{Ca^{2+}} ATPasi nel reticolo sarcoplasmatico (SR), una membrana nelle cellule di muscolo scheletrico fa parte della prima categoria. L'ST \`e un tipo di reticolo
endoplasmatico che forma una rete di sacche tubulari che servono come magazzini di \ce{Ca^{2+}}. Quano un azione potenzialmente depolarizzarebbe la membrana plasmatica della cellula
muscolare \ce{Ca^{2+}} viene rilasciato nel citosol dall'SR attraverso canali di rilascio che stimulano la contrazione del muscolo. La pompa \ce{Ca^{2+}} fa ritornare il \ce{Ca^{2+}} 
nell'SR. Le ATPasi P-tipo hanno strutture simili contenenti $10$ $\alpha$-eliche transmembrana connesse a tre dominici citosilici. Nella pompa dell'ST ci sono catene laterali 
di amminoacidi protrundenti dalle eliche che formano siti di legami per il \ce{Ca^{2+}}. Nello stato non fosforilato sono accessibili unicamente dal lato citosilico e il legame di 
\ce{Ca^{2+}} causa una serie di cambi confomrazionali che chiudono il passaggio e attivano una reazione di trasferimento del gruppo fosmfato in cui viene trasferito in un aspartato 
altamente conservato in utte le ATPasi di P-tipo. L'ADP si dissocia ed \`e ricambiato con un ATP causando un altro cambio conformazionale che apre un passaggio al lume dell'SR. I 
\ce{Ca^{2+}} che escono sono sostituiti da due ioni \ce{H+} e una molecola di acqua che stabilizzano il sito di legame e chiudono il passaggio verso il lume. L'idrolisi del legame
forforil-aspartato fa ritornare la pompa nella condizione iniziale. 
\subsection{La pompa \ce{Na+}-\ce{K+} della membrana plasmatica stabilisce gradienti \ce{Na+} e \ce{K+} attraverso la membrana plasmatica}
La pompa \ce{Na+}-\ce{K+} o ATPasi \ce{Na+}-\ce{K+} si trova nella membrana plasmatica di tutte le cellule animali e mantiene i gradienti di \ce{K+} e \ce{Na+}. Fa parte della famiglia
delle ATPasi P-tipo e opera come un antiporter guidato da ATP, pompando \ce{Na+} fuori dalla cellula contro il gradiente e \ce{K+} all'interno. Tale pompa genera il gradiente di \ce{Na+}
necessario per il trasporto della maggior parte dei nutrienti e regola il pH citosilico e pertanto un terzo dell'energia viene dedicata per questa pompa. Si dice elettrogenica in quanto
porta fuori tre ioni carichi positivamente e per ogni due che porta dentro creando una corrente elttrica netta attraverso la membrana e creando un potenziale elettrico con l'interno 
negativo. 
\subsection{I trasportatori ABC costituiscono la pi\`u grande famiglia di proteine di trasporto di membrana}
I trasportatori ABC contengono due domini ATPasi altamente conservati o cassetti leganti dell'ATP sul lato citosilico della membrana. Il legame con l'ATP unisce i due domini e l'idrolisi
causa la loro dissociazione. Questi movimenti sono trasmessi ai segmenti transmembrana guidando i cicli di cambi conformazionali che espongono siti di legame per il soluto su ogni lato
della membrana alternativamente. Utilizzano pertanto l'energia liberata con il legame dell'ATP e la sua idrolisi per guidare il trasporto attraverso il bistrato nella direzione 
determinata dal cambio conformazionale determinato dal sito di legame legato all'idrolisi. Sono utilizzati dai batteri per trasportatre piccole molecole e nutrienti. Nella maggior parte
delle cellule dei vertebrati un trasportatore ABC del reticolo endoplasmatico o trasportatore TAP pompa peptidi dal citosol nel lume ER che sono prodotti dalla degradazione delle 
proteine da parte dei proteosomi. Sono poi trasportati nella superficie cellulare dove vanno sotto lo scrutinio di linfociti T citotossici che uccidono la cellula se sono derivati da
virus o altri microorganismi. 
\section{Canali e le propriet\`a elettriche delle membrane}
I canali formano pori attraverso la membrana e una classe forma gap junctionts tra cellule adiacenti. Le porine formano pori permissivi in batteri, mitocondri e cloroplasti. Nella
membrana plasmatica di piant e animali i pori sono altamente selettivi e si chiudono rapidamente. Sono tipicamente detti canali ionici e non posono essere accoppiati a una fonte di 
energia per svolgere trasporto attivo. La loro funzione \`e permettere mil passaggio di ioni inorganici per diffonderli lungo il loro gradiente elettrochimico. 
\subsection{Le acquaporine sono permeabili all'acqua ma impermeabili agli ioni}
Essendo le cellule principalmente acqua il suo movimento attraverso le membrane \`e fondamentale alla vita. Le cellule contengono inoltre alce concentrazioni di soluti come molecole
organiche cariche negativamente confinate nella cellula (fixed anions) e i cationi che ne bilanciano la carica. Si crea un gradiente osmotico bilanciato da un gradiente opposto generato
da ioni inorganici nel fluido extracellulare. La forza osmotica rimanente tende a portare acqua nella cellula causandone il rigonfiamento fino a che le forze sono in equilibrio. A 
causa di questo tutte le membrane biolofiche sono permeabili all'acqua. Nelle cellule animali l'osmosi ha piccolo ruolo nella regolazione del volume in quanto il citoplasma \`e in uno
stato a gel e resiste grandi cambiamenti di volume. Oltre alla diffusione diretta alcuni eucarioti e procarioti possiedono canali acquosi o acquaporine nella membrana plasmatica che
permettono un rapido movimento d'acqua. Per evitare la distruzione di gradienti ionici devono permettere il passaggio di molecole d'acqua rapido e bloccare quello di ioni. Questo accade
grazie alla loro struttura tridimensionale. I canali hanno un poro stretto che permette il passaggio di una singola fila di molecole d'acqua. Sono impermeabili a \ce{H+}, presente 
principalmente nella forma \ce{H3O+} grazie a due arpargine che legano l'atomo di ossigeno della molecola di acqua imponendo una bipolari\`a all'intera catena. 
\subsection{Canali ionici sono selettivi degli ioni e fluttuano tra stato aperto e chiuso}
I canali ionici sono selettivi e suggerise che devono essere sottili abbastanza in posti per forzare ioni permeanti in contatto intipo con i canali del canale in modo che solo quelli
con la carica e dimensione appropriata possano passare. Devono liberarsi della maggior parte delle molecole d'acqua associata per passare. La parte sottile \`e detto filtro selettivo
e limita il tasso di passaggio e quando la concentrazione aumenta il flusso di ioni attraverso un canale aumenta proporzionalmente fino alla saturazione a un tasso massimo. Inoltre i 
canli ionici non sono continuamente aperti ma sono gated. Inoltre con stimolazioni prolungate vanno in unno stato inattivo in cui sono refrattari ad aperture fino alla rimoazione dello
stimolo. Gli stimoli sono cambi di voltaggio (canali voltage-gated), stress meccanico (canali gated meccanicamente) o il legame di un lingando (canali ligand-gated) che pu\`o essere
un mediatore extracellulare come un neurotrasmettitore o uno intracellulare come uno ione o un nucleotida. La forforilazione e defosforilazione regolano la loro attivit\`a. 
\subsection{Il potenziale di membrana nelle cellule animali dipende principalmente dai canali di leak \ce{K+} e dal suo gradiente attraverso la membrana plasmatica}
Un potenziale di membrana sorge quando si trova una differenza di carica elettrica tra i due lati di membrana causata da una differenza di concentrazione di ioni positivi e negativi. 
Tali differenze possono originarsi da pompaggio elettrogenetico e da diffusione di ioni passiva. Le pompe elettrogenetiche generano la maggior parte del potenziale nelle cellule di 
piante e funghi, mentre nelle animali questo avviene grazie al movimento ionico passivo. Il ruolo di equilibratore viene svolto dal \ce{K+} che viene pompato attivamente nella cellula 
dalle pompe \ce{Na+}-\ce{K+} e pu\`o uscire liberamente attraverso i canali \ce{K+} leak nella membrana plasmatica che causano quasi un equilibrio di \ce{K+}. La condizione di equilibrio
in cui non c'\`e flusso netto di ioni attraverso la membrana plasmatica definisce il potenziale di riposo di membrana, definito dall'equazione di Nerst.
\subsection{Il potenziale di riposo decade lentamente quando la pompa \ce{Na+}-\ce{K+} \`e fermata}
Il potenziale di membrana sorge da movimenti di carica che lasciano le concentrazioni ioniche praticamente invariate con movimenti non significativi e carichi. Il potenziale di membrana,
nonostante sia influenzato dalle pompe \ce{Na+}-\ce{K+} persiste anche quando sono ferme in quanto \`e generato dal meccanismo di equilibrio \ce{K+}. Dopo del tempo 
\ce{Na+}, \ce{K+} e \ce{Cl-} arrivano a un nuovo equilibrio con potenziale minore. Cambi nella permeabilit\`a della membrana agli ioni influenzano profondamente il suo potenziale.
\subsection{La struttura dei canali batterici \ce{K+} motra come un canale ionico lavora}
I canali sono costruiti da quattro subunit\`a transmembrana identiche che contribuiscono ognuna due $\alpha$-eliche transmembrana, inclinate verso l'esterno nella membrana e che formano 
un cono con la parte larga verso l'esterno dove gli ioni \ce{K+} escono dal canale. La catena che connette le due eliche forma una corta $\alpha$-elica o l'elica del poro e un 
anello che protrude nel cono per formare un filtro selettivo che forma un poro stretto allineato con gli atomi di ossigeno del carbossile. Uno ione \ce{K+} deve perdere tutte le molecole
d'acqua legate per entrare nel filtro dove interagisce con gli ossigeni carbossilici, distanziati in modo per accomodarlo. L'apertura e la chiusura del canale coinvolge moviemnti delle
eliche nella membrana in modo che ostruiscano o aprano il cammino per il movimento ionico. In base al tipo di canale le eliche si incliunano, ruotano o piegano. Tali eliche di gating
sono accoppiatae allorstericamente a domii che formano cammini conduttori degli ioni  e i cambi confomrazionali nel gate in risposta a ligandi o cambi del potenziale di membrana 
creano cambi conformazionali nel cammino conduttore.
\subsection{Canali meccanosensibili proteggono cellule batteriche contro pressioni osmotiche estreme}
Tutti gli organismi devono rispondere a forze meccaniche nell'ambiene esterno e interno. Molte proteine possono svolgere questo compito e alcune creano canali meccanosensibili. 
Questi canali si aprono in risposta a streching meccanico del bistrato in cui si trovano. Quando un batterio ha esperienza di un ambiente esterno con una bassa forza ionica la cellula si
gonfia in risposta all'aumento di pressione ionica. Se la pressione aumenta troppo i canali vengono aperti in modo da permettere a piccole molecole di uscire. 
\subsection{La funzione di un neurone dipende sulla sua struttura allungata}
Il compito principale di un neurone \`e ricevere, condurre e trasmettere segnali. Per far questo sono allungati. Ogni neurone consiste di un corpo cellulare che contiene il nucleo con
un numero di processi sottili che si irradiano verso l'esterno da esso. Un lungo assone conduce segnali fuori dal corpo cellulare verso gli obiettivi e altri dendriti si estendono
come antenne fornendo una superficie abbastanza grande per ricevere sengali dagli assioni di altri neuoroni. Un assone si divide alla fine in molti rami, passando il messaggio a 
molti obiettivi contemporaneamente. I segnali consistono sempre di cambi di potenziale elettrico attraverso la membrana plasmatica del neurone e si difofnde grazie a una disturbanza
elettrica prodotta da una parte della membrana che si diffonde in altre parti. Si noti come l'attenuazione del segnale pu\`o essere un problema per lunghi tratti e pertanto neuroni pi\`u
grandi utilizzano un meccanismo di segnalazione attivo sostenuto da amplificazioni automatiche. Questa diffusione \`e detta potenziale di azione o impulso nervoso. 
\subsection{Canali di cationi voltage-gated generano potenziali di azione in cellule elettricamente generate}
La membrana plasmatica di una cellula elettricamente eccitabile contiene canali di cationi voltage-gated che generano l'azione di potenziale, causato da una depolarizzazione della
membrana plasmatica. Nelle cellule uno stimolo che causa depolarizzazione sufficiente apre i canali voltage-gatede \ce{Na+} permettendo a una piccola quantit\`a dello ione di entrare
nella cellula lungo il gradiente. L'influsso della carica aumenta la depolarizzazione, aprendo altri canali in un processo di feedback positivo che continua fino a che il potenziale
elettrico locale \`e variato da $-40mV$ negli umani fino a $+50mV$. A questo punto la cellula arriva a un nuovo punto di equilibrio con i canali \ce{Na+} aperti permanentemente. A
questo punto i canali \ce{Na+} si disattivano e canali voltage-gated \ce{K+} si aprono in modo da ripristinare il potenziale. I canali \ce{Na+} sono costruiti da una singola catena
con quattro domini simili. Ogni dominio contribuisce al canale centrale con un sensore di voltaggio costituisto da una elica trasmembrana S4 che contiene molti amminoacidi positivamente
carichi. Mentre la membrana depolarizza l'elica subisce una forza di pulling elettrstatico che la forza ad attrarre il lato extracellulare della membrana negativamente carico. Il
cambio conformazionale apre il cnale. Il meccanismo di inattivazione causa una rapida chiusura del canale. Il canale rimane nello stato inattivato fino a che il potenziale
\`er ripristinato al valore negativo. Il tempo di recupero dei canali determina un periodo refrattario che limita il tempo di invio di ogni messaggio/ 
\subsection{L'utilizzo di channelrhodopsin ha rivoluzionato lo studio di circuiti neurali}
I channelrhodopsin sono canali ionici fotosensibili che si aprono in risporta alla luce. Contengono un gruppo retinico che covalentemente legato che assorbe la luce e subisce una 
reazione di isomerizazione che causa un cambio conformazionale aprendo il canale ionico. Vengono utilizzati per attivare specifici neuroni  negli animali.
\subsection{La mielinizzazione aumenta la velocit\`a e l'efficenza della propagazione del potenziale di azione nelle cellule nervose}
Gli assoni di molti neuroni vertebrati sono isolati da una guaina mielina che aumenta il tasso di conduzione del potenziale di azione. \`E formata da una cellula specializzata non
neuronale chiamata cellula gliale. Negli assoni dei nervi periferici sono le cellule di Schwann, mentre nel sistema nervoso centrale sono oligodendrociti. Queste cellule avvolgono 
strati della loro membrana plasmatica in una spirale attorno all'assone isolando la membrana in modo che poca corrente possa disperdersi. Viene interrotto regolarmente da nodi di
Ranvier, dove sono concentrati i canali \ce{Na+} in modo da permetttere al potenziale di azione di propagarsi da nodo a nodo in conduzione saltatoria che permette un trapsorto rapido
e una conservazione di energia in quanto l'eccitazione attiva \`e confinata alle piccole regioni di membrana ai nodi di Ranvier.
\subsection{Registrazione di morsetti mostra che canali ionici hanno uno stato binario}
I canali ionici voltage-gated sono presenti nell'ordine delle migliaia e generano la corrente che attraversa la membrana. Un microelettrodo intracellulare pu\`o misurarla, ma esistono
registrazioni di morsetti che permettono di misurare i canali individuali. Queste registrazioni indicano che i canali indiviudali non hanno stati intermedi tra aperto o chiuso e 
hanno sempre la stessa conduttanza. 
\subsection{Canali di cationi voltage-gated sono evoluzionariamente e strutturalmente imparentati}
I canali di cationi voltage-gated possono essere a \ce{Na+} o a \ce{Ca^{2+}} per esempio. Si trova una grande diversit\`a tra le glassi di questi canali, generati da geni multipli e 
da splicing alternativi. Hanno comunque grandi somiglianze dimostrando che appartengono a una superfamiglia di proteine che condividono principi di progettazione. Le combinazioni
particolari dei singoli determinano in un neurone come la cellula genera sequenze ripetitive di potenziale d'azione.
\subsection{Diversi dipi di neuroni mostrano caratteristiche propriet\`a di stable firing}
Il cervello umano contiene circa $10^{11}$ neuroni e $10^{14}$ connessioni sinaptiche con un importante grado di circolarit\`a continuamente modificata in risposta a esperienze e dalla
perdita di neuroni con l'et\`a. I neuroni si possono caratterizzare in base alla loro funzione in parte alla propensione a generare potenziale d'azione e i pattern con cui lo fanno. 
Le propriet\`a di firing sono determinate dal codice genetico e dai canali che esprime, mentre il numero di canali non \`e fissato ma cambia in modo da mantenere un comportamento fisso
per mantenere il controllo omeostatico. 
\subsection{Canali ionici transmitter-gated convertono segnali chimici in elettrici alla sinapsi chimica}
I segnali dei neuroni sono trasmessi da cellula a cellula a siti specializzati di contatto detti sinapsi. Il meccanismo di trasmissione \`e indiretto: la cellula presinaptica separata
da una fessura sinaptica dalla postsinaptica. Quando un potenziale d'azione arriva alla cellula presinaptica la depolarizzazione della membrana apre canali voltage-gated \ce{ca^{2+}}
ragguppati dnelle membrana. L'influsso di \ce{Ca^{2+}} causa il rilascio nella fessura di neurotrasmettitori, conservati in vescicole sinaptiche e rilasciati attraverso esocitosi. I
neurotrasmettitori si diffondono rapidamente e causano un cambio elettrico nella cellula postsinaptica legandosi e aprendo canali ionici transmitter-gated. Dopo che il neurotrasmettitore
\`e secreto viene rimosso da enximi specifici, dalla terminazione presinaptica o dalle cellule gliali. La sua ripresa \`e mediata da un numero di simporter di neurotrasmettitori mediati
da \ce{Na+} che permettono un loro riciclo. La rimozione rapida permette precisione spaziale e temporale della segnalazione diminuendo la possibilit\`a che influenzi cellule vicine e
liberando la fessura prima del segnale successivo. Questo metodo \`e pi\`u versatile ed adattabile rispetto a sinapsi elettriche alle gap junctions. Canali ionici transmitter-gated o 
recettori ionotropici sono costruiti per convertire rapidamente segnali chimici extracellulari in segnali elettrici alle sinapsi chimiche. Sono concentrati in regioni specializzate
della membrana plasmatica e si aprono transientemente in risposta al legame dei neurotramsettitori causando un cambio di permeabilit\`a nella membrana. Non sono sensibili al potenziale
della membrana e non possono creare un circuito a feedback. Solo se la somma delle piccole depolarizzazioni apre un numero suffisciente di canali di cationi il potenziale d'azione pu\`o
essere causato.
\subsection{Le sinapsi chimiche possono essere eccitatorie o inibitorie}
I canali ionici transmitter-gated hanno molte differenze. Come recettori hanno siti di legame selettivi per il neurotrasmettitore rilasciato dalla terminazione nervosa presinaptica e
come canali sono selettivi sul tipo di ioni che lasciano passare. Questo determina la natura della risposta postsinaptica. Neurotramettitori eccitatori aprono canali di cationi causando
un influsso di \ce{Na+} e di \ce{Ca^{2+}}, depolarizzando la membrana postsinaptica al di sotto del potenziale che genera un potenziale d'azione. Neurotramsettitori inibitori aprono
canali \ce{Cl-} o \ce{K+} soppirmendo il firing rendendo pi\`u difficile la depolarizzazione. Molti neurotrasmettitori possono avere entrambi i ruoli in base a dove sono rilasciati, a
quali recettori si legano e le condizioni ioniche che incontrano. L'apertura di canali \ce{K+} e \ce{Cl-} contrasta la depolarizzazione in quanto il gradiente \`e nella direzione opposta
a quella necessaria e pertanto la loro apertura tende a far rimanere la cellula vicino al potenziale di equilibrio. Non tutta la segnalazione chimica nel sistema nervoso opera attraverso
questi canali ionotropici. La maggior parte dei neurotrasmettitori secreti dalle terminazioni nervose si legano a recettori metabotropici che regolano i canali ionici indirettamente
attraverso l'azione di piccole molecole di segnalazione intracellulari.
\begin{itemize}
	\item I recettori ionotropici sono canali ionici e si trovano a sinapsi chimiche veloci, acetiolina, glicina, glutammato e GABA agiscono su canali ionici transmitter-gated 
		mediando segnalazione eccitatori o inibitori in modo immediato, semplice e breve.
	\item I recettori metabotropici sono recettori accoppiati a proteine G che si legano a tutti gli altri neurotrasmettitore. Questo meccanismo di segnalazione tende a essere 
		pi\`u lento e complesso e con conseguenze pi\`u durevoli.
\end{itemize}
\subsection{I recettori di acetilcolina alle giunzioni neuromuscolari sono canali di cationi transmitter-gated eccitatori}
Un esempio di canali ionici transmitter gated sono i recettori di acetilcolina delle cellule muscolari scheletriche. Questi canali sono aperti transientemente dall'acetilcolina 
rilasciata dalla terminazione nervosa alla giunzione neuromuscolare, una sinapsi chimica tra un neurone motore e una cellula muscolare scheletrica. I recettori sono composti da $5$ 
polipeptidi transmembrana di due tipi codificati da $4$ geni separati. Sono molto simili. I due polipeptidi identici formano ognuno un sito di legame per l'acetilcolina. Quando
due molecole si legano al complesso pentamerico inducono un cambio conformazionale che apre il canale fino a che l'idrolisi del acetilcolina libera da parte dellaceticloinaesterasi ne
abbassa la concentrazione sufficientemente. Quando questo accade il recettore si chiude. Se l'acetilcolina persiste per troppo tempo il canale \`e disattivato. Le $5$ subunit\`a sono
disposte in un anello formando un canale acquoso formato da uno stretto poro che si allarga alle due terminazioni. Il legame apre il canale causando una rotazione verso l'esterno delle
eliche rompendo un anello di amminoacidi idrofobici che bloccano il flusso di ioni. Ragggruppamenti di amminoacidi carichi negativamente aiutnao tale flusso. Il traffico consiste di 
'\ce{Na+}, \ce{K+} e \ce{Ca^{2+}} e si nota pertanto come il canale non sia delettivo e la contribusione al flusso dipende dalla concentrazione dei cationi e dal loro gradiente. Essendo
il gradiente di \ce{K+} vicino a $0$ si nota un grande netto influsso di \ce{Na+} che causa una depolarizzazione della membrana. 
\subsection{I neuroni contengono molti tipi di canali transmitter-gated}
I canali ionici contengono subunit\`a strutturalmente simili e formano pori transmembrana nello stesso modo al recettore ionotropico di acetilcolina nonostante la loro selettivit\`a. 
Sono costruiti da subunit\`a omologhe che si assemblano come un pentamero. Per ogni classi di canali ionici transmitter-gated si trovano forme alternative di ogni subunit\`a codificate
da geni distinti o generate da splicing alternativo e si assemblano in maniera diversa creando canali con differenze in affinit\`a per il ligando, conduttanza, tassi di apertura e 
chiusura e resistenza a droghe e tossine. 
\subsection{La trasmissione neuromuscolare coinvolge l'attivazione sequenziale di cinque insiemi diversi di canali ionici}
In questo processo un inpulso nervoso stimola la contrazione di una cellula muscolare attraverso l'attivazione sequenziale di cinque insiemi di canali ionici.
\begin{enumerate}
	\item Il processo \`e iniziato quando un impulso nervoso arriva al terminale nervoso e depolarizza la membrana plasmatica del terminale. La depolarizzazione apre transientemente
		i canali voltage-gated \ce{Ca^{2+}} nella membrana presinaptica. \ce{Ca^{2+}} fluisce nella terminazione nervosa. L'aumento della concentrazione di \ce{Ca^{2+}} nel
		citosol cusa il rilascio locale di acetilcolina attraverso esocitosi nella fessura sinaptica.
	\item L'acetilcolina rilasciata si lega ai suoi recettori nella membrana plasmatica della cellula muscolare, aprendo transientemente canali cationici e l'influsso di \ce{Na+}
		causa una depolarizzazione locale della membrana.
	\item La depolarizzazione locale apre canali \ce{Na+} nella membrana permettendo a pi\`u \ce{Na+} di entrare aumentandone la depolarizzazione. Questo fa iniziare un circuito di
		feedback positivo per questi canali aumentando una depolarizzazione autopropagatoria o un potenziale d'azione che si diffonde nell'intera membrana plasmatica.
	\item La depolarizzazione generale attiva i canali \ce{Ca^{2+}} voltage-gated nei tubuli trasversali (T-tubules) della membrana.
	\item Questo causa a canali di rilascio di \ce{Ca^{2+}} nel reticolo sarcoplasmatico vicino di aprire transientemente e rilasciare \ce{Ca^{2+}} nel citosol. La presenza
		di questi canali in una struttura specializzata causa un cambio conformazionale del canale trasmesso meccanicamente ai canali di rilascio di \ce{Ca^{2+}} aprendoli e
		permettendo il flusso di \ce{Ca^{2+}} nel citoplasma. L'aumento di concentrazione di \ce{Ca^{2+}} citosilico causa la contrazione dei miofibrilli nelle cellule muscolari.
\end{enumerate}
\subsection{I singoli neuroni sono complessi dispositivi computazionali}
Nel sistema nervoso centrale un neurone pu\`o ricever input da migliaia di altri neuroni e pu\`o formare sinapsi con altre migliaia di cellule. Alcune di queste tramsettono segnali 
dal cervello o dal midollo spinale, altri portano informazioni sensoriali da muscoli o dalla pelle. I neuroni motori devono combinare le informazioni ricevute dalle sorgenti e 
reagire, creando potenziali d'azione sull'assone o rimanendo silenti. Delle molti sinapsi alcune tendono ad eccitarlo, mentre altre a inibirlo. I neurotrasmetitori rilasciati a
sinapsi eccitatorie causano un poteziale postsinaptico eccitatorio (excitatory PSP), mentre neuortrasmettitori a sinapsi inibitorie causano un iperpolarizzazione detta PSP inibitorio.
La membrana plasmatica dei dendriti e del corpo cellulare contiene una piccola densit\`a di canali \ce{Na+} voltage-gated e un PSP eccitatorio \`e generalmente troppo piccolo per 
causare un potenziale d'azione, ma genera un PSP locale che diminuisce con la distanza dal sito della sinapsi. Se il segnale arriva simultaneamente a diverse sinapsi nella stessa 
regione il PSP locale \`e pi\`u o meno la somma degli individuali. I PSP di ogni quartiere si diffondono passivamente e convergono sul corpo cellulare. Per trasmissioni a lunga 
distanza la magnitudine combinata del PSP \`e tradotta o codificata nella frequenze di generazione di potenziali d'azione. Maggiore lo stimolo, pi\`u alta la frequenza. 
\subsection{La computazione neuronale richiede una combinazione di almeno tre tipi di canali \ce{K+}}
La doficia in una trasmissione a lunga distanza avviene in una regione della membrana assonica detta segmento iniziale o axon hillock alla giunzione dell'assone con il corpo cellulare.
Questa membrana \`e ricca di canali \ce{Na+} voltage-gated e contiene altre classi di canali ionici: tre selettivi per \ce{K+} e uno per \ce{Ca^{2+}}, rispettivametne canali 
ritardati, disattivanti rapidamente e \ce{Ca^{2+}}-attivati canali \ce{K+}. I canali \ce{K+} ritardati svolgono la funzione di far ritornare il voltaggio di membrana a un valore molto
negativo, cosa che non pu\`o avvenire fino a che persiste il segnale dai PSP in modo da permettere di rispristinare i canali \ce{Na+} dalla loro disattivazione. Questa funzione dei
canali \ce{K+} avviene in quanto la loro chinetica lenta  permette la loro apertura durante la fase di abbassamento del potenziale d'azione, quando i canali \ce{Na+} sono disattivati. 
La loro apertura permette un efflusso di \ce{K+} che porta la membrana verso l'equilibrio di potenziale \ce{K+}. La repolarizzazione richiude i canali stessi. Il segmento iniziale \`e
pertanto riesettato in modo che lo stimolo depolarizzante dagli input sinaptici pu\`o causare un altro potrenziale d'azione. I canali di \ce{K+} rapidamete disattivanti regolano la
frequenza della generazione dei potenziali d'azione. Sono anch'essi voltage-gated e si aprono alla depolarizzazione della membrana ma la loro sensibilit\`a specifica al voltaggio
e chinetica della disattivazione sono tali in modo che riducono il tasso di generazione del potenziale d'azione al livello della stimolazione appena sopra alla soglia richiesta. 
Rimuovono pertato la discontinuit\`a nella relazione tra tasso di generazione e intensit\`a dello stimolo, generando un tasso di firing proporzionale alla forza dello stimolo di 
depolarizzazione. Il processo di codifica \`e modulato da altri due tipi di canali: canali di \ce{Ca^{2+}} voltage-gatede e attivati da \ce{K+} che agiscono insieme 
riducendo la risposta della cellula a uno stimolo prolungato e costante in un processo detto adattametneo. I canali \ce{Ca^{2+}} attivati si aprono in risposta a un aumento di 
concentrazione di \ce{Ca^{2+}} alla parte citoplasmatica del canale. Uno stimolo depolarizzante forte e prolungto causa infatti un lungo treno di potenziali d'azione ognuno dei quali
permette un breve influsso di \ce{Ca^{2+}} attraverso canali voltage-gated e la sua concentrazione aumenta fino ad un livello tale da aprire tali canali. L'aumento di permeabilit\`a 
di \ce{K+} rende pi\`u difficile la depolarizzazione della membrana aumentando il ritardo tra un potenziale d'aizone e il successivo. Tale adattamento permette al neurone di reagire
sensibilmente a cambianemto. Una propriet\`a cruciale del sistema nervoso \`e la sua abilit\`a di imparare e ricordare. Questa dipende in parte dalla capacit\`a di sinapsi individuali
di rafforzarsi o indebolirsi in base all'uso nella plasticit\`a sinaptica. 
\subsection{Potenziazione a lungo termine (LPT) nell'ippocampo dei mammiferi dipende dall'entrata di \ce{Ca^{2+}} attraverso canali recettori di NMDA}
Nel cervello dei mammiferi l'ippocampo \`e la regione con un ruolo speciale nell'apprendimento. Alcune sinapsi nell'ippocampo mostrano una forma di plasticit\`a con uso ripetuto: se
un singolo potenziale d'azione non lascia traccia un corto insieme di firing ripetitivo causa long-term potentiation (LTP) in modo che altre azioni singole seguenti evocano una
risposta aumetnata nella cellula postsinaptica. L'effetto dura in base al numero e intesit\`a del burst di firing ripetitivo. SOlo le sinapsi attivate mostrano LTP. Mentre la cellula
sta ricevendo un burst di stimulazione ripetitiva attraverso un insieme di sinapsi, se un singolo potenziale d'azione viene portato a un altra sinapsi sulla sua superficie anche 
quest'ultima svolge LTP. Si nota come LTP avviene ad ogni occasion in cui una cellula presinaptica fires a un tempo in cu la membrana postsinaptica \`e fortemente depolarizzata. 
Questa regola riflette il comportamento di una classe di canali ionici nella membrana postsinaptica. Il glutammato \`e il principale neurotrasmittatore eccitatorio nel sistema nervoso
dei mammiferi e i suoi canali ionici sono i pi\`u comuni nel cevello. Nell'ippocampo la maggior parte della corrente depolarizzante responsabile di PSP eccitatorie \`e trasportata
da tali canali detti recettori AMPA. La corrente ha un secondo componente, mediato da una sottoclasse separata di canali ionici glutamate-gatede detti recettori NMDA doppiamente gated,
si aprono solo quando il glutammato \`e legato al recettore e la membrana \`e fortemente depolarizzata. La seconda condizione \`e soddisfatta dal rilascio di \ce{Mg^{2+}} che blocca 
un canala a riposo. Sono attivati solamente quando sono attivi anche i recettori AMPA e depolarizzano la membrana. Sono critici per LTP. Questi canali quando aperti sono
altamente permeabili a \ce{Ca^{2+}} che agisce come segnale intracellulare nella cellula postinaptica, causando una cascata di cambianti responsabili per la LTP. Le sinapsi presentano
anche long-term depression (LTD) che riduce a lung o termine i recettori AMPA (che possono venire generati da LTP), che avvieen degrandandolo dopo la loro endocitosi selettiva. 
Anche LTD richiede recettori NMDA e un aumento di \ce{Ca^{2+}}. Il controllo bidirezionale della forza sinaptica dipende dalla magnitudine dell'aumento di \ce{Ca^{2+}}: grandi livelli
attivano la proteina chinasi e LTP, livelli modesti attivano fosfatasi e LTD. 
