\chapter{Segnalazione cellulare}
Ogni cellula monitora l'ambiente extra e intracellulare, processa le informazioni che raccoglie e risponde appropriatamente. Al cuore di questo sistema ci sono proteine regolatorie che
producono segnali chimici inviati da un posto all'altro nei corpi o nella cellula, processati lungo la via e integrati con altri. 
\section{Principi di segnalazione cellulare}
Molti organismi unicellulari primordiali avevano sviluppato meccanismi per rispondere alla presenza di altre cellule. Molti batteri rispondono a segnali chimici secreti dai loro vicini
e si accumulano ad alte densit\`a di popolazione e attraverso questo quorum sensing permette ai batteri di coordinare i propri comportamenti. Durante l'evoluzione degli organismi 
multicellulari la comunicazione intercellulare \`e diventata estremamente complessa: essi sono societ\`a di cellule i cui il benessere del singolo \`e messo da parte per il beneficio
dell'organismo. La comunicazione tra cellule in organismi multicellulari \`e mediata da molecole di segnale extracellulare, alcune delle quali operano a grandi distanze, altre solo tra
vicini immediati. La maggior parte delle cellule sono sia mittenti che destinatari. La recezione dipende da proteine recettrici che si legano alla molecola di segnale. Il legame
attiva il recettore che attiva sistemi o cammini di segnalazione intracellulare che dipendono da proteine di segnalazione intracellulare che processano il segnale all'interno
della cellula e lo distribuiscono agli obiettivi. Gli obiettivi alla fine di questi sistemi sono proteine effettrici che sono alterate dal segnale e implementano il cambio appropriato
nel comportamento cellulare. Le caratteristiche fondamentali della segnalazione sono conservate nell'evoluzione degli eucarioti nonostante per alcuni organismi siano diventate molto
pi\`u elaborate. Il genoma umano contiene pi\`u di $1500$ geni per codificare proteine recettrici. 
\subsection{Segnali extracellulari possono agire lungo distanze corte o lunghe}
Molte molecole di segnalazione extracellulare rimangono legate alla superficie della cellula segnalatrice e influenzano solo la cellula a contatto, importante durante lo sviluppo e 
nella risposta immunitaria. Nella maggior parte dei casi le cellule di segnale secernono mediatori locali che agiscono solo sull'ambiente locale nella segnalazione paracrina in cui
tipicamente le cellule mittente e destinatarie sono di tipo diverso, ma pu\`o accadere che le cellule rispondano a un segnale che loro stesse hanno mandato (segnalazione autocrina).
Negli organismi multicellulari grandi si rendono necessari meccanismi di segnalazione a lungo raggio per coordinare il comportamento delle cellule in parti remote del corpo e si sono
evoluti tipi di cellule specializzate per comunicazione intercellulare lungo grandi distanze come i neuroni che estendono lunghi assoni ramificati che permettono loro di contattare
cellule obiettivo distanti attraverso sinapsi chimica. Quando un neurone \`e attivato da uno stimolo invia un potenziale d'azione lungo l'assone che quando raggiunge la sinapsi 
causa la secrezione di un segnale chimico detto neurotrasmettitore. Un altra strategia sono le cellule endocrine che secernono gli ormoni nel flusso sanguigno che le trasporta in
lontananza. 
\subsection{Molecole di segnale extracellulare si legano a recettori specifici}
Le cellule negli animali multicellulari comunicano attraverso centinaia di tipi di molecole di segnale come proteine, piccoli peptidi, amminoacidi, nucleotidi, steroidi, retinoidi, 
derivati degli acidi grassi e gas dissolti. Queste molecole di segnale sono rilasciate nello spazio extracellulare attraverso esocitosi dalla cellula segnalatrice, mentre alcune sono
emesse per diffusione attraverso la membrana cellulare, mentre altre rimangono attaccate alla superficie esterna della cellula. Le proteine di segnale transmembrana possono operare in
questo modo o possono possedere domini che possono rilasciare attraverso rottura proteolitica e agire a distanza. La cellula obiettivo risponde in ogni caso attraverso un recettore che 
lega la molecola di segnale e inizia una risposta. Il sito di legame ha una struttura complessa che gli dona alta specificit\`a e alta affinit\`a. Nella maggior parte dei casi i 
recettori sono proteine transmembrana sulla superficie. Quando legano il segnale si attivano e generano segnali intracellulari che alterno il comportamento della cellula. In 
altri casi si trovano all'interno e la molecola di segnale deve entrare nella cellula, cosa che richiede che il segnale sia piccolo e abbastanza idrofobico da diffondersi attravero 
la membrana plasmatica. 
\subsection{Ogni cellula \`e programmata per rispondere a specifiche combinazioni di segnali extracellulari}
Una cellula \`e esposta a centinaia di segnali diversi e risponde selettivamente esprimendo solo i recettori che rispondono ai segnali richiesti per la regolazione di s\`e. La maggior
parte delle cellule rispondono a molti segnali diversi e alcuni segnali influenzano la risposta ad altri segnali. In principio le molecole di segnale possono essere usate in
combinazioni illimitate per controllare i diversi comportamenti della cellula con alta specificit\`a. Una molecola di segnale ha diversi effetti in base al tipo della cellula
obiettivo. 
\subsection{Ci sono tre classi principali di proteine recettrici sulla superficie cellulare}
La maggior parte delle molecole di segnale extracellulari si legano a proteine recettrici specifiche sulla superficie e non entrano nel citosol. Questi recettori agiscono come
trasduttori di segnale convertendo il legame in un segnale intracellulare che altera il comportamento della cellula. Tali proteine appartengono a tre categorie definite dal loro
meccanismo di trasduzione. I recettori accoppiati a canali ionici o canali ionici transmitter-gated o recettori ionotropici sono coinvolti nelle rapide segnalazioni sinaptiche, mediato
da neurotrasmettitori che aprono o chiudono transientemente un canale ionico formato da una proteina con cui si legano, cambiando la permeabilit\`a della membrana plasmatica e
l'eccitabilit\`a della molecola postsinaptica. La maggior parte di questi appartengono a una famiglia di proteine transmembrana a multipassaggio omologhe. I recettori accoppiati a G 
agiscono regolando indirettamente l'attivit\`a di una proteina obiettivo legata alla membrana, un enzima o un canale ionico. Una proteina legata a GTP trimerica (proteina G) media
l'interazione tra il recettore attivato e la proteina obiettivo. L'attivazione della proteina obiettivo pu\`o cambiare la concentrazione di pi\`u molecole di segnalazione intracellulare
o la permeabilit\`a ionica della membrana plasmatica, le prime agiscono in turni per cambiare il comportamento di altre proteine segnalatrici nella cellula. I recettori accoppiati da
enzimi funzionano come enzimi o si associano direttamente con gli enzimi che attivano. Sono proteine transmembrana a singolo passaggio con il sito di legame all'esterno e il sito 
catalitico all'interno. Sono eterogenei in struttura, ma la maggior parte sono proteine chimasi che fosforilano insiemi di proteine specifiche quando attivati. 
\subsection{Recettori di superficie cellulare inoltrano segnali attraverso molecole di segnale intracellulare}
Molte molecole intracellulari inoltrano il segnale ricevuto dai recettori nell'interno della cellula generando una catena di eventi di segnalazione che altera proteine effettrici 
responsabili del cambio di comportamento della cellula. Alcune sono piccole e dette messaggeri secondari, generati in grandi quantit\`a in risposta all'attivazione del recettore e 
si diffondono diffondendo il segnale ad altre parti della cellula, alcune come AMP ciclico e \ce{Ca^{2+}} sono solubili in acqua e si diffondono nel citosol, mentre altre come i 
diacigliceroli si diffondono nel piano della membrana plasmatica. La maggior parte di queste molecole sono proteine che inoltrano il segnale generando messaggeri secondari o attivando
il successivo segnale o effettore. Si comportano come interruttori molecolari: quando ricevono il segnale passano in una forma attiva fino a che un altro processo le spegne. La classe 
pi\`u grande di questi consiste di proteine attivate o inattivate da fosforilazione. Lo stato \`e cambiato da una proteina chinasi che aggiunge convalentemente dei gruppi fosfato ad
amminoacidi specifici e da una proteina fosfatasi che lo rimuove. Esistono due gruppi di chinasi: il principale sono le chinasi a serina o treonina, le altre chinasi a tirosina. Molte
proteine di segnale intracellulare controllate da fosforilazione sono esse stesse chinasi e sono spesso organizzate in cascate di chinasi in cui una proteina chinasi forforilata 
fosforila la prossima chinasi nella sequenza e cos\`i via. Un altra classe di interruttori molecolari consiste di proteine leganti a GTP che si accendono quando GTP \`e legato e 
spengono quando \`e legato GDP. Nello stato attivo hanno un'attivit\`a di GTPasi intrinseca e si disattivano da sole idrolizzando il GTP legato in GDP. Di queste ne esistono due tipi:
pi\`u grando trimerice o proteine G che inoltrano il segnale da recettori accoppiati a esse che le attivano e piccole GTPasi monomeriche che inoltrano segnali da molte classi di 
recettori di superficie cellulare. Specifiche regolatorie specifiche controllano entrambi i tipi delle proteine leganti a GTP: le proteine GTPasi attivanti (GAP) disattivano il segnale
aumentando il tasso di idrolisi di GTP legato e i fattori di scambio del nucleotide guanina (GEF) le attivano promuovendo il rilascio di GDP che permette il legame di un nuovo GTP. Nel
caso delle proteine G il recettore attivato serve come GEF. Altri interruttori molecolari sono attivati e disattivati dal legame con un messaggero secondario come AMP ciclico o 
\ce{Ca^{2}} o altre modifiche covalenti. La maggior parte dei cammini di segnale contengono passi inibitori e possono accadere attivazioni da due segnali inibitori diversi. 
\subsection{I segnali intracellulari devono essere specifici e precisi nel citoplasma rumoroso}
Le molecole di segnale intracellulare condividono il citoplasma con molte molecole di segnale molto simili che controllano altri insiemi di processi cellulari. Si devono pertanto 
limitare le interazioni errate e difendersi da eventuali errori. Un modo per cui questo accade viene dall'alta affinit\`a delle interazioni tra le molecole di segnale e i loro partner.
Un altro sistema dipende dall'abilit\`a di molte proteine a valle del segnale di ignorare interazioni non volute: queste rispondono a un segnale solo quando il segnale a monte raggiunge
alte concentrazioni o livello di attivit\`a. Molecole individuali in una grande popolazione variano la loro attivit\`a o interazione con altre molecole. Questa variaiblit\`a di segnale
introduce altro rumore che il sistema di segnale riesce a gestire. Tale robustezza dipende dalla presenza di un meccanismo di cammini ridondanti.
\subsection{Complessi di segnalazione intracellulare si formano sui recettori attivati}
Un modo per aumentare la specificit\`a delle interazioni \`e di localizzarle nella stessa parte della cellula o in grandi complessi proteici, assicurandosi che interagiscono solo le
parti corrette. Tali meccanismi coinvolgono proteine di impalcatura che uniscono gruppi di proteine segnalanti in complessi segnalanti che a causa della prossimit\`a delle proteine
interagenti permettono risposte a segnali extracellulari sequenziali rapide, efficienti e selettive, evitando comunicazioni non volute tra cammini diversi. In altri casi i complessi di 
segnale si formano transientemente in risposta a un segnale extracellulare e si disassemblano quando il segnale termina, spesso intorno un recettore dopo che la molecola extracellulare
lo ha attivato. In molti casi la coda del recettore viene fosforilata e l'amminoacido funge da sito di attracco per l'assemblaggio delle proteine di segnale. In altri casi l'attivazione
del recettore produce di molecole di fosfolipidi modificate (fosfoinositidi) nella membrana plasmatica adiacente che recluta poi proteine specifiche e le attiva.
\subsection{Domini di interazione modulari mediano le interazioni tra proteine di segnale intracellulari}
La prossimit\`a indotta viene utilizzata per inoltrare i segnali da proteina a proteina lungo il cammino. L'assemblaggio di tali complessi dipende da piccoli domini di interazione che
si trovano in molte proteine di segnale intracellulare e si lega a un particolare motivo strutturale (catena peptidica, modifica covalente o dominio proteico) su un'altra proteina o 
lipide. Ci sono molti tipi di domini interagenti come domini Src omologia 2 (SH2) e leganti fosfotirosina (PTB) che si legano a tirosine fosforilate in una particlare sequenza specifica.
I domini Src omologia 3 (SH3) si legano a sequenze ricche di prolina e plecstrina omologia (PH) si legano alle teste cariche di fosfoinositidi specifici. Alcune proteine di segnale 
consistono di domini di interazione e funzionano solo come adattori. Un altro modo per unire recettori e proteine di segnale \`e di concentrarli in una specifica regione della cellula
come nel ciglio primario. 
\subsection{La relazione tra segnale e risposta varia in cammini di segnale diversi}
\begin{itemize}
	\item Il tempo di risposta varia in diversi sistemi di segnale in base alla velocit\`a richiesta.
	\item La sensibilit\`a al segnale extracellulare \`e controllata cambiando il numero o l'affinit\`a dei recettori. Nell'amplificazione un piccolo numero di recettori causa
		una grande risposta intracellulare creando grandi quantit\`a di messaggeri secondari o attivando molte copie di una proteina di segnale a valle.
	\item L'intervallo dinamico di attivazione \`e simile alla sensibilit\`a: in alcuni sistemi sono responsivi solo a uno stretto intervallo di concentrazioni di segnale. Questo
		si ottiene attraverso meccanismi di adattamento che modificano la responsivit\`a del sistema in base al segnale.
	\item La persistenza della risposta varia grazie a vari meccanismi come circuiti a feedback positivo.
	\item Il processo dei segnali pu\`o convertire un segnale semplice in una risposta complessa attraverso feedback.
	\item L'integrazione permette a una risposta di essere governata da diversi segnali e dipende da rilevatori di coincidenze che agiscono come gate AND.
	\item La coordinazione di risposte multiple pu\`o essere ottenuta da un singolo segnale e dipende dal meccanismo di distribuzione di esso a diversi effettori che permettono la
		modulazione della forza della risposta.
\end{itemize}
\subsection{La velocit\`a di una risposta dipende dal turnover delle molecole di segnale}
La velocit\`a di ogni risposta dipende dalla natura delle molecole di segnali intracellulari che la svolgono e pu\`o cambiare da pochi millisecondi a molte ore. Si deve considerare 
pertanto anche considerare cosa succede quando il segnale viene a mancare. Nell a maggior parte dei tessuti adulti la risposta diminuisce quando un segnale finisce con un effetto 
transiente in quanto il segnale altera la concentrazione di molecole instabili che vengono continuamente cambiate e quando il segnale cessa la degradazione elimina le tracce della sua
azione. La velocit\`a di risposta alla rimozione di un segnale dipende dal tasso di distruzione o turnover della molecola che il segnale modifica. Il turnover pu\`o anche determinare
la prontezza della risposta quando arriva il segnale extracellulare. Nella maggior parte dei casi esistono proteine con vite corte con ruolo regolatorio la cui concentrazione \`e 
rapidamente concentrata dalla cellula cambiando il tasso di sintesi. Molte risposte ai segnali dipendono dalla conversione di proteine da una forma inattiva in attiva, la cui attivazione
deve essere rapidamente e continuamente annullata per permettere segnalazioni rapide. Il processo di attivazione ha un ruolo centrale in determinare la magnitudine, rapidit\`a e 
durata della risposta. 
\subsection{Le cellule possono rispondere improvvisamente a un segnale in graduale aumento}
Alcuni sistemi di segnalazione sono in grado di generare risposte graduate su un largo intervallo di concentrazioni di segnale extracellulare, mentre altri generano risposte 
significative solo quando tale concentrazione supera un valore di soglia con una risposta sigmoidale in cui basse concentrazioni di stimolo non hanno grande effetto ma poi la risposta
aumenta ripidamente e continuamente a livelli di stimolo intermedi. Tali sistemi filtrano per ridurre risposte inappropriate a rumore ma rispondono con alta sensibilit\`a quando il 
segnale arriva a un piccolo intervallo di concentrazione. Un secondo tipo \`e detto discontinuo o binario in cui la risposta \`e completamente accesa (a volte irreversibilmente) quando
il segnale raggiunge la concentrazione di soglia e sono utili per controllare la scelta rispetto a due stati cellulari e coinvolgono feedback positivi. La risposta sigmoidale viene
raggiunta grazie a vari meccanismi. In uno pi\`u di una molecola di segnale intracellulare deve legarsi alla sua proteina obiettivo a valle per indurre una risposta, quando una proteina
deve venir fosforilata a pi\`u siti e quando molecole che attivano un enzima inibiscono un altro che catalizza la reazione inversa. 
\subsection{Il feedback positivo pu\`o generare una risposta binaria}
La maggior parte dei sistemi di segnalazione incorporano circuiti a feedback in cui il risultato di un processo regola lo stesso. Quelli che regolano la segnalazione cellulare possono
operare esclusivamente nella cellula obiettivo o coinvolgono la secrezione di segnali extracellulari. Il feedback positivo in un cammino di segnalazione pu\`o trasformare il 
comportamento della cellula rispondente: se ha forza moderata rende pi\`u ripida la forza del segnale, ma se \`e forte abbastanza pu\`o produrre una risposta binaria e spesso la
cellula pu\`o autosostenere questa condizione di risposta che pu\`o persistere anche dopo che il segnale \`e terminato. In quest'ultimo caso il sistema \`e detto bistabile: pu\`o 
esistere solo in uno stato attivo o inattivo e uno stimolo temporaneo pu\`o invertire tale stato. Grazie a questo circuito si possono indurre cambi nella cellula a lungo termine che
possono persistere anche nella progenie. 
\subsection{Il feedback negativo \`e un motivo comune nei sistemi di segnalazione}
Il feedback negativo agisce contro l'effetto di uno stimolo abbreviando e limitando il livello della risposta rendendo il sistema meno sensibile a perturbazioni. Si possono ottenere
diverse risposte quando il feedback opera con pi\`u forza. Un feedback negativo abbastanza ritardato pu\`o produrre risposte oscillatorie che possono persistere anche fino a quando lo
stimolo \`e presente o possono generarsi spontaneamente senza segnali esterni. La presenza di feedback positivi all'interno di tali sistemi generano oscillazioni pi\`u ripide. Se il 
feedback negativo opera con un breve ritardo il sistema si comporta come un rivelatore di cambiamento: da una forte risposta allo stimolo che crolla rapidamente anche se lo stimolo
persiste e varia solo con le sue variazioni nel fenomeno di adattamento.
\subsection{Le cellule possono variare la loro sensibilit\`a a un segnale}
Rispondendo a diversi stimoli le cellule e gli organismi sono in grado di individuare la stessa percentuale di cambi in un grande intervallo di forze di stimolo attraverso adattamento o 
desensibilizzazione dove esposizione prolungata a uno stimolo diminuisce la risposta della cellula a tale livello di stimolo. L'adattamento permette alla cellula di rispondere a cambi
nella concentrazione di segnali extracellulari in un grande intervallo di concentrazioni. Il meccanismo alla base \`e un feedback negativo che opera con breve ritardo: una risposta 
forte modifica il macchinario di segnale coinvolto in modo che questo si resetti in modo da diventare meno responsivo allo stesso livello di segnale. L'adattamento pu\`o derivare 
dall'inattivazione dei recettori attraverso endocitosi e distrutti in receptor down-regulation o la loro inattivazione fosforilandosi dopo essere stati attivati. Pu\`o accadere anche
a valle dei recettori cambiando proteine coinvolte nella trasudzione o attraverso la produzione di un inibitore. 
\section{Segnalazione attraverso recettori accoppiai a proteine G}
I recettori accoppiati alle proteine G (GPCR) formano la pi\`u grande famiglia di recettori sulla superficie cellulare e mediano la maggior parte delle risposte dal mondo esterno e da
altre molecole come ormoni, neurotrasmettitori e mediatori locali. Le molecole di segnale che agiscono sui GPCR variano in struttura e funzione e includono proteine, piccoli peptidi, 
derivati di amminoacidi e acidi grassi, fotoni e tutte le molecole che generano gusto o odore. Esistono diversi recettori per lo stesso segnale che generano risposte diverse e sono
espressi in diversi tipi di cellule. Tutti i GPCR hanno una struttura simile: consistono di una singola catena polipeptidica che attraversa il bistrato sette volte formando una 
struttura cilindrica con un sito profondo di legame al centro e tutti usano le proteine G per inoltrare i segnali all'interno della cellula. La famiglia include la rodopsina, la proteina
attivata dalla luce negli occhi dei vertebrati e un grande numero di recettori olfattori nel naso. Altre si trovano anche in organismi unicellulari. 
\subsection{Proteine G trimeriche inoltrano i segnali da GPCR}
Quando un segnale extracellulare si lega a un GPCR il recettore subisce un cambio conformazionale che gli permette di attivare una proteina trimerica legante GTP o proteina G che 
accoppia il recettore all'enzima o al canale ionico nella membrana. In alcuni casi \`e associata fisicamente, mentre in altri si lega al recettore solo dopo la sua attivazione. Le
proteine G sono composte da tre subunit\`a $\alpha$ $\beta$ e $\gamma$. Nello stato inattivo $\alpha$ ha legato GDP e quando GPCR viene attivato agisce come un GEF che induce la
liberazione del GDP permettendo il legame con GTP che poi causa un cambio conformazionale in $\alpha$ rilasciando la proteina dal recettore e causando la dissociazione di $\alpha$
da $\beta\gamma$ che poi interagiscono con vari obiettivi inoltrando il segnale. L'attivit\`a di GTPasi e pertanto la velocit\`a dell'idrolisi viene aumentata  da un regolatore di 
segnalazione di proteine G segnalanti (RGS) che agiscono come GAP specifiche alla subunit\`a $\alpha$ e aiutano a chiudere la risposta in tutti gli eucarioti. 
\subsection{Alcune proteine G regolano la produzione di AMP ciclico}
L'AMP ciclico (cAMP) agisce come un messaggero secondario in alcuni cammini e un segnale extracellulare pu\`o produrre grandi variazioni di cAMP. Questa risposta rapida richiede 
l'equilibrio di sintesi e degradazione della molecola. AMP ciclico \`e sintetizzato dall'ATP da un adenilil ciclasi e degradato da AMP ciclico fosfodiesterasi. La prima \`e una grande 
proteina transmembrana a multi passo con il dominio catalitico sul lato citosolico. La maggior parte dei suoi isoformi sono regolati da proteine G e \ce{Ca^{2+}}. Molti segnali 
extracellulari aumentano la concentrazione di cAMP nella cellula attivando GPCR accoppiate a proteine G stimolatorie ($G_s$). La subunit\`a $\alpha$ di $G_s$ attivate lega e attiva 
adenilil ciclasi. Altri segnali riducono tale concentrazione attivando proteine G inibitorie ($G_i$) che inibiscono l'adenilil ciclasi. Tipi cellulari diversi rispondono diversamente a
un aumento nella concentrazione di cAMP: le cellule grasse attivano adenili ciclasi in risposta a multipli ormoni che stimolano la degradazione di trigliceridi in acidi grassi. 
\subsection{La proteina chinas dipendente da AMP ciclico (PKA) media la maggior parte degli effetti dell'AMP ciclico}
cAMP effettua la sue funzione attivando PKA che forsforila serine o treonine specifiche su proteine obiettivo come proteine di segnalazione extracellulare e proteine effettrici regolando
la loro attivit\`a. In uno stato inattivo PKA consiste di un complesso di due subunit\`a catalitiche e due regolatorie. Il legame di cAMP alle subunit\`a regolatorie altera la loro
conformazione facendole dissociare. Le subunit\`a catalitiche ora sono attivate per fosforilare specifiche proteine obiettivo. Le subunit\`a regolatorie o A-chinasi sono importanti 
per la sua localizzazione: una proteina di ancoraggio di A-chinasi lega le subunit\`a regolatorie e componenti del citoscheletro o una membrana bloccando il complesso enzimatico in
un particolare compartimento cellulare. Se alcune risposte mediate da cAMP possono accadere in secondi, mentre altre dipendono da cambi della trascrizione di geni specifici e possono
arrivare ore. Su molti geni controllati da cAMP si trova una sequenza cis-regolatoria detta elemento di risposta a AMP ciclico (CRE) e il regolatore di trascrizione proteina legante a 
CRE (CREB) la riconosce. Quando PKA si attiva fosforila CREB su una singola serina che poi rebluta un coattivatore trascrizionale detto proteina legante a CREB (CBP) che stimola la
trascrizione dei geni obiettivo. 
\subsection{Alcune proteine G segnalano attraverso fosfolipidi}
Molti GPCR svolgono i loro effetti attraverso proteine G che attivano l'enzima legato a membrana plasmatica fosfolipasi C-$\beta$ (PLC$\beta$) che agisce un fosfolipide inositolo 
fosforilato (fosfoinositide) detto fosfatidilinositolo $4,5$-bifosfato (PI(4, 5)$P_2$). Tali recettori lo fanno attraverso $G_q$ che attiva la fosfolipasi che rompe il PI(4, 5)$P_2$
per generare inositolo 1, 4, 5-trifosfato ($IP_3$) e diacilglicerolo e il cammino si segnale si divide in due rami. I$P_3$ \`e una molecola solubile in acqua che lascia la membrana
plasmatica e si diffonde nel citosol e quando raggiunge l'ER si lega e apre canali di rilascio di \ce{Ca^{2+}} I$P_3$-gated o recettori I$P_3$ nella membrana ER. Il \ce{Ca^{2+}} nell'ER
viene rilasciato aumentando la sua concentrazione nel citosol che propaga il segnale influenzando proteine intracellulari a lui sensibili. Allo stesso tempo l'altro prodotto il 
diacilgicerolo agisce come un messaggero secondario ma rimane inglobato nella membrana plasmatica con diversi ruoli di segnalazione, uno dei quali \`e di attivare una proteina chinasi
C (PKC) dipendente da \ce{Ca^{2+}} l'aumento iniziale in \ce{Ca^{2+}} causato da I$P_3$ altera la PKC in modo che si traslochi dal citosol alla membrana plasmatica dove \`e attivata da
\ce{Ca^{2+}}, diaglicerolo e la fosfatidilserina negativamente carico. PKC fosforila proteine in base al loro tipo cellulare. Il diaglicerolo pu\`o essere ulteriormente rotto 
per rilasciare acido arachidonico che pu\`o agire come segnale o essere usato nella sintesi di eicosanoidi che partecipano in risposte infiammatorie e del dolore. 
\subsection{\ce{Ca^{2+}} agisce come un mediatore intracellulare onnipresente}

