\chapter{Il citoscheletro}
In modo che la cellula funzioni correttamente deve organizzarsi nello spazio e interagire meccanicamente con le altre nell'ambiente: devono avere la forma corrette, essere robuste e 
possedere una propria struttura interna. Le funzioni spaziali e meccaniche che forniscono queste propriet\`a alla cellula (che \`e capace di modificare) dipendono dal citoscheletro, un 
sistema di filamenti. Le sue funzioni dipendono da tre famiglie di filamenti proteici: i filamenti di actina, i microtubuli e i filamenti intermedi. Ogni tipo ha propriet\`a meccaniche, 
dinamica e ruoli biologici distinti ma condividono delle caratteristiche fondamentali. Normalmente agiscono insieme in modo da dare alla cellula le propriet\`a precedenti. 
\section{Funzione e origine del citoscheletro}
I tre filamenti del citoscheletro sono responsabili per diversi aspetti dell'organizzazione spaziale della cellula e delle sue propriet\`a meccaniche. I filamenti di actina determinano 
la forma della superficie cellulare e sono necessari per la sua locomozione oltre a guidare la sua separazione durante la divisione cellulare. I microtubuli determinano la posizione 
degli organelli, direzionano il trasporto intracellulare e formano il mandrino mitotico che segrega i cromosomi durante la divisione cellulare. I filamenti intermedi forniscono forza
meccanica. Tutti questi filamenti interagiscono con centinaia di proteine accessorio che regolano e uniscono i filamenti con altre componenti cellulari e tra di loro. Sono essenziali 
per l'assemblaggio controllato dei filamenti in posti particolari e includono le proteine motrici che convertono l'energia dell'ATP in forza meccanica che muove gli organelli o i 
filamenti. 
\subsection{I filamenti del citoscheletro si adattano per formare strutture dinamiche o stabili}
I sistemi del citoscheletro sono dinamici e adattabili, in modo che possano cambiare o persistere in base alle necessit\`a. Le componenti macromolecolari sono in un continuo stato di 
flusso in modo che un riordinamento richieda poca energia in pi\`u al cambiare delle condizioni. La regolazione del comportamento dinamico e assemblaggio dei filamenti permette la
costruzione di strutture varie. I filamenti di actina sottostanno alla membrana plasmatica, fornendo forza e forma al bistrato lipidico oltre a formare proiezioni sulla superficie
cellulare come strutture dinamiche come lamellipodia e filopodia che la cellula usa per esplorare il territorio e muoversi. Strutture pi\`u stabili permettono alla cellula di unirsi
a un substrato e permette alle cellule muscolari di contrarsi. I microtubuli possono riordinarsi per formare un mandrino mitotico bipolare durante la divisione cellulare e cilia, che
funzionano come fruste motili o dispositivi sensoriale sulla superficie cellulare, oltre a percorsi per il trasporto di materiali. I filamenti intermedi formano una gabbia protettiva per
il DNA cellulare e nel citosol sono avvolti in cavi in modo da formare forti appendici. Durante la divisione cellulare avviene una drammatica e rapida riorganizzazione del citoscheletro:
dopo che i cromosomi si sono replicati il vettore di microtubili interfase che si diffonde attraverso il citoplasma \`e riconfigurato nel mandrino mitotico che segrega le due coppie di 
ogni cromosoma nei nuclei delle figlie. Allo stesso tempo strutture di actina specializzate si riordinano in modo che la cellula smette di muoversi e assume una dimensione pi\`u sferica.
L'actina e la miosina formano una cintura intorno al centro della cellula (anello contrattile) che la costringe fino a che si separa. Quando la divisione \`e completa il citoscheletro 
delle due cellule figlie si riordina nelle strutture interfase. 
\subsection{Il citoscheletro determina l'organizzazione cellulare e la sua polarit\`a}
Nelle cellule con una morfologia stabile e differenziata gli elementi dinamici del citoscheletro devono anche fornire strutture stabili per l'organizzazione cellulare: su cellule 
epiteliali negli intestini e nei poloni protrusioni basate sul citoscheletro come microvilli e cilia vengono mantenute durante tutta la vita della cellula. Oltre a questo il 
citoscheletro \`e responsabile della polarit\`a cellulare in modo che le cellule siano capaci di distinguere le diverse terminazioni, cosa mantenuta per l'intera vita della cellula. 
\subsection{I filamenti si assemblano da subunit\`a proteiche che impartiscono propriet\`a fisiche e dinamiche specifiche}
I filamenti possono allungarsi lungo tutta la dimensione della cellula a causa del fatto che sono costruiti assemblando grandi numeri di piccole subunit\`a che possono diffondersi
rapidamente nel citosol in modo che le reorganizzazioni strutturali siano rapide. I filamenti di actina e i microtubuli sono costruiti da subunit\`a compatte e globulari (rispettivamente
subunit\`a di actina e di tubulina) mentre quelli intermedi da subunit\`a pi\`u piccole allungate e fibrose. Tutti formano come assemblaggi elicali di queste subunit\`a che si associano
da sole usando una combinazione di contatti tra terminazioni e tra lati. La diversit\`a e forza delle interazioni fornisce diversa stabilit\`a e diverse propriet\`a meccaniche per ogni
filamento. Le subunit\`a sono tenute insieme da interazioni non covalenti che ne permettono un rapido assemblaggio e disassemblaggio. Le subunit\`a di filamenti di actina e dei 
microtubuli sono asimmetriche e si legano tra di loro testa a coda con lo stesso orientamento, polarit\`a che causa diversi comportamenti in ogni terminazione. Le subunit\`a sono inoltre
enzimi che catalizzano l'idrolisi di un nucleoside trisosfato, rispettivamente ATP e GTP la cui energia permette rapidi rimodellamenti. Controllandone l'assemblaggio la cellula controlla
le propriet\`a dinamiche e polari dei filamenti per generare forza in direzione specifica. Le subunit\`a dei filamenti intermedi sono simmetriche e non catalizzano l'idrolisi dei 
nucleotidi pur riuscendo ad avere una rapida dissociazione. Per fornire forza e adattibilit\`a i microtubuli si assemblano da 13 protofilamenti, stringhe lineari che si associano tra di 
loro formando un cilindro vuoto, molto pi\`u resistente a rotture centrali e pi\`u adatto alla perdita e al guadagno di subunit\`a alle terminazioni. I filamenti sono tenuti insieme
da legami non covalenti e interazioni idrofobiche il cui tipo e luogo dipende dal tipo di filamento: quelli intermedi si assemblano formando forti contatti laterali tra bobine di 
$\alpha$-eliche. 
\subsection{Proteine accessorie e motrici regolano i filamenti del citoscheletro}
La cellula regola la lunghezza, stabilit\`a, forma e numero dei filamenti regolando come si attaccano tra di loro e con le altre componenti della cellula in modo che i filamenti possano
formare una grande variet\`a di strutture di alto livello. Modifiche covalenti dirette dei filamenti regolano alcune delle propriet\`a, ma la maggior parte della regolazione \`e svolta
da centinaia di proteine accessorie che determinano la distribuzione spaziale e il comportamento dinamico del filamenti, convertendo segnali in azioni citosiliche. Queste si legano ai
filamenti per determinare i siti di assemblaggio di nuovi filamenti, per regolare il partizionamento dei polimeri, per cambiare la cinetica dell'assemblaggio, per recuperare energia e 
per unire i filamenti tra di loro e ad altri compartimenti. Questi processi avvengono sotto il controllo di segnali extra e intracellulari. Tra le proteine che si associano al 
citoscheletro si trovano le proteine motrici che si legano a un filamento polarizzato e utilizzano ripetuti cicli di idrolisi dell'ATP per muoversi lungo il filamento. Molte di queste
trasportano organelli, mentre altre causano tensione tra i filamenti generando la forza necessaria per il movimento. Sono simili alle polimerasi o elicasi nel senso che si muovono lungo
una pista lineare. 
\subsection{La divisione e organizzazione di cellule batteriche dipende da omologhi di proteine citoscheletrali eucariotiche}
\section{Actina e proteine leganti all'actina}
Il citoscheletro actina svolge diverse funzioni e ogni subunit\`a (G-actina o actina globulare) \`e formata da un polipeptide lungo 375 amminoacidi associato con una molecola di ATP o 
ADP. Nei vertebrati si trovano tre isoformi dell'actina: $\alpha$, $\beta$ e $\gamma$ con distinte funzioni: la prima nelle cellule muscolari, le altre in tutte le altre.
\subsection{Le subunit\`a di actina si assemblano testa a coda per creare filamenti flessibili e polari}
Le subunit\'a di actina si assemblano testa a coda per formare una elica a destra e una struttura di $8 nm$ detta actina filamentosa o F-actina, filamenti polari con diverse 
terminazioni: una che cresce lentamente o terminazione meno e una pi\`u velocemente o pi\`u. La prima si dice anche a punta e l'altra spinata. Le subunit\`a sono posizionate con la 
fessura legante i nucleotidi verso la terminazione meno. I filamenti individuali sono flessibili, cosa ridotta da proteine che uniscono e legano incrociandoli creando strutture pi\`u
grandi e rigide.
\subsection{La nucleazione \`e il passo limitante nella formazione dei filamenti di actina}
Il regolamento della formazione dei filamenti di actina \`e importante per controllare la forma e il movimento cellulare. Piccoli oligomeri di actina si possono assemblare 
spontaneamente, ma sono instabili e si disassemblano prontamente. Per creare strutture durature le subunit\`a si devono assemblare in un aggregato iniziale o nucleo stabilizzato da
contatti tra subunit\`a multipli che pu\`o allungarsi rapidamente attraverso l'aggiunta di altre subunit\`a nel processo di nucleazione del filamento. L'instabilit\`a dell'actina 
piccola crea una barriera cinetica alla polimerizzazione che causa una fase di ritardo in cui pochi aggregati riescono a formare la transizione ad una forma pi\`u stabile che poi porta
alla fase di allungamento rapida in cui le subunit\`a sono aggiunte velocemente. Quando la concentrazione di monomeri diminuisce il sistema raggiunge uno stato di equilibrio in cui 
il tasso di aggiunta \`e uguale a quello di dissociazione. La concentrazione di subunit\`a libere a questo punto \`e detta concentrazione critica $C_C$.
\subsection{Filamenti di actina hanno due terminazioni distinte che crescono a tassi diversi}
A causa delle differenze alle terminazioni i filamenti hanno comportamenti diversi alle terminazioni: alla terminazione pi\`u sono molto maggiori i tassi di associazione e dissociazione.
Hanno comunque la stessa affinit\`a per le subunit\`a. La dinamica e polarit\`a dei filamenti viene sfruttata per generare lavoro meccanico: essendo che l'allungamento genera energia
quando la concentrazione di subunit\`a eccede la concentrazione critica pu\`o essere accoppiato con un movimento di un carico attaccato. 
\subsection{L'idrolisi dell'ATP tra filamenti di actina porta a routine in uno stato di equilibrio}
L'actina pu\`o idrolizzare ATP, cosa che avviene pi\`u rapidamente quando si trova in filamenti. Poco dopo l'idrolisi il gruppo fosfato \`e rilasciato e l'ADP rimane nella subunit\`a e 
possono pertanto esistere forme di actina con legato ATP (forme T) e con legato ADP (forme D). L'energia liberata dall'idrolisi viene conservata nel polimero aumentando l'energia libera
per la degradazione di esso alla stessa concentrazione rispetto alla forma T. La concentrazione di subunit\`a in forma T nel filamento aumenta nel tempo. Nel caso in cui si trovano 
concentrazioni intermedie \`e possibile che l'addizione di subunit\`a sia pi\`u veloce dell'idrolisi alla terminazione pi\`u e pi\`u lenta alla terminazione meno in modo che 
il filamento subisca una netta aggiunta di subunit\`a alla terminazione pi\`u, mentre perde subunit\`a dalla terminazione meno. Alla concentrazione di equilibrio l'aggiunta e la 
rimozione si eguagliano e le subunit\`a ciclano rapidamente tra lo stato libero e quello filamentoso che richiede un consumo costante di energia attraverso idrolisi di ATP. L'azione di 
proteine che alterano la stabilit\`a della polimerizzazione del filamento mostrano come la funzione di esso dipende dall'equilibrio dinamico tra filamento e monomero. 
\subsection{Proteine leganti all'actina influenzano la dinamica e l'organizzazione del filamento}
In una cellula il comportamento dell'actina \`e regolato da proteine accessorio che possono legarsi al monomero o al filamento. Questo avviene grazie al controllo spaziale e temporale
di disponibilit\`a di monomeri, allungamento del filamento, nucleazione e depolimerizzazione. 
\subsection{La disponibilit\`a dei monomeri controlla l'assemblaggio dei filamenti di actina}
Si nota come nelle cellule non muscolari solo una piccola parte dell'actina polimerizza a causa di proteine che si legano al monomero e rendono il processo meno favorevole. La pi\`u 
abbondante \`e la timosina che si lega ai monomeri portandoli ad uno stato bloccato in cui non si possono associare con le terminazioni del filamento o idrolizzare o scambiare il 
nucleotide legato. Il reclutamento di questi monomeri avviene grazie alla profilina che si lega al monomero di actina dal lato opposto della fessura legante all'ATP bloccando il lato
del monomero che si associa alla terminazione meno lasciando esposto il legame per la terminazione pi\`u. Quando polimerizza la profilina si stacca, lasciandola libera di competere con
la timosina per la prossima subunit\`a. Diversi meccanismi regolano la profilina come la fosforilazione e il legame al fosfolipide inositolo in modo da definire i siti di azione di 
questa proteina. 
\subsection{Fattori di nucleazione dell'actina accelerano la polimerizzazione e generano filamenti dritti o ramificati}
Un secondo prerequisito per la polimerizzazione \`e la nucleazione dei filamenti. Le proteine che contengono motivi di legame per i monomeri di actina si uniscono in tandem per
mediare i meccanismi di nucleazione. Tali proteine uniscono diverse subunit\`a per formare un seme. La nucleazione \`e catalizzata da il complesso Arp 2/3 o formina. Il primo \`e un
complesso formato da due proteine imparentate a actina o ARP, che nucleano i filamenti dalla terminazione meno permettendo una rapida crescita alla terminazione pi\`u. Il complesso 
pu\`o anche unirsi al lato di un altro filamento creando una struttura ramificata. Le formine sono proteine dimeriche che nucleano la crescita di filamenti lunghi e non ramificati che 
possono essere uniti da altre proteine per formare unioni parallele. Ogni subunit\`a di formina ha un sito di legame per l'actina monomerica e il dimero nuclea la polimerizzazione 
catturando due monomeri. Mentre il filamento cresce il dimero formina rimane associato alla terminazione pi\`u permettendo l'addizione di nuove subunit\`a. Tale crescita \`e fortemente
aumentata da monomeri associati con profilina. La nucleazione avviene principalmente alla membrana plasmatica dove si forma la corteccia cellulare e i filamenti di actina in questa 
regione determinano forma e movimento della superficie cellulare. 
\subsection{Proteine che si legano a filamenti di actina alterano la dinamica del filamento}
Il comportamento dei filamenti \`e regolato da due classi di proteine di legame: quelle che si legano ai lati di un filamento e quelle che si legano alle terminazioni. Le proteine 
leganti ai lati includono la tropomiosina, una proteina che lega sei o sette subunit\`a adiacenti lungo due scanalature del filamento elicale. Oltre a stabilizzare e irrigidire il 
filamento tale legame pu\`o impedire l'interazione con altre proteine. Un filamento di actina che smette di crescere e non \`e stabilizzato nella cellula depolimerizza rapidamente una
volta che le molecole di actina idrolizzano il loro ATP. Il legame con proteine di incappucciamento o proteine CapZ stabilizzano il filamento alla terminazione pi\`u rendendola inattiva
e riducendo il tasso di crescita e depolimerizzazione. Alla terminazione meno un filamento di actina pu\`o essere incappucciato dal complesso Arp 2/3. La tropomodulina si lega alla
terminazione meno di filamenti incapsulati e stabilizzati da tropomiosina. PU\`o incappucciare filamenti puri transientemente. Proteine che si legano al lato dei filamenti devono 
incapsulare l'intero filamento e pertanto essere presenti ad alte concentrazioni. 
\subsection{Proteine di separazione regolano la depolimerizzazione del filamento di actina}
Un altro meccanismo di regolazione dipende da proteine capaci di rompere un filamento in filamenti pi\`u piccoli generando un grande numero di nuove terminazioni. Il destino di queste
dipende dalla presenza di altre proteine accessorio. Sotto alcune condizioni le terminazioni nucleano l'allungamento, sotto altre la separazione promuove la depolimerizzazione. Oltre
a questo la separazione rende il citoplasma pi\`u fluido. Una classe di tali proteine \`e la superfamiglia di gelsoline che sono attivate da alti livelli di \ce{Ca^{2+}} citoslico. 
Le gelsoline interagiscono con il lato del filamento e contengono sottodominiche si legano a un sito esposto sulla superficie e uno nascosto tra subunit\`a adiacenti. Secondo un
modello la gelsolina si lega al lato del filamento fino a che una fluttuazione termica crea un piccolo spazio tra subunit\`a vicine in cui la gelsolina si inserisce per rompere 
il filamento. Dopo la rottura la gelsolina rimane attaccata al filamento e incappuccia la nova terminazione. In altra proteina destabilizzatrice \`e la cofilina che si lega lungo 
il filamento forzando un suo avvolgimento causando stress meccanico in modo che movimenti termici lo rompano pi\`u facilmente. La cofilina si lega principalmente a filamenti contenenti
ADP in modo che i nuovi filamenti siano resistenti ad essa. Il filamento pu\`o essere protetto da essa grazie al legame con tropomiosina. 
\subsection{Insiemi di filamenti di actina di alto livello influenzano le propriet\`a meccaniche e la segnalazione della cellula}
I filamenti di actina nelle cellule animali sono organizzati in diversi tipi di insiemi: reti dendriditche, fasci e reti simili a ragnatele. Le strutture sono iniziate dall'azione
di distinte proteine nucleatrici: i filamenti delle reti dendritiche sono nucleate dal complesso Arp 2/3, mentre i fasci da formine. L'organizzazione strutturale delle reti dipende
da proteine accessorio specializzate: strutture sono assemblate dalle proteine infascianti che uniscono i filamenti in insiemi paralleli e proteine formanti gel che uniscono due 
filamenti insieme ad un grande angolo creando una mesh pi\`u allentata. Entrambe le classi hanno siti di legame per l'actina simili formate da catene singole o dimeri. La separazione
e ordinamento di questi domini determina il tipo di struttura di actina che la proteina forma. Ogni tipo di proteine infasciante determina quali altre molecole possono interagire con
i filamenti di actina uniti. La miosina II \`e una proteina motrice che permette a fibre di stress e ad altri insiemi contrattili di contrarsi. L'impacchettamento di filamenti causato
da fimbrina esclude la miosina rendendo il fascio non contrattile. La $\alpha$-actinina unisce filamenti polarizzati in fasci allentati permettendo il legame di miosina. Queste due 
proteine sono mutualmente esclusive. Le proteine che legano filamenti possono avere connessioni flessibili o piegate tra i domini di legame, permettendo la formazione di reti o gel. Un
esempio di queste \`e la spectrina. 
\section{Miosina e actina}
Il citoscheletro ad actina pu\`o formare strutture contrattili che incrociano e fanno scorrere filamenti di actina tra di loro attraverso l'azione della miosina.
\subsection{Proteine motrici basate sull'azione sono membri della superfamiglia miosina}
La miosina II \`e una proteina allungata formata da due catene e due copie di due catene leggere. Ogni catena pesante ha un dominio globulare alla terminazione \ce{-N} che contiene
il macchinario che genera la forza seguito da una lunga sequenza che forma una bobina estesa che media la dimerizzazione delle catene pesanti. Le due catene leggere si legano 
strettamente alla testa \ce{-N} terminale mentre le code creano fasci con le altre molecole di miosina. Queste interazioni coda a coda formano filamenti spessi con centinaia di teste
di miosina orientate in senso opposto. Ogni testa idrolizza ATP per spostarsi verso la terminazione pi\`u di un filamento di actina. L'orientamento opposto delle teste causa lo 
scivolamento di filamenti di actina opposti verso di loro accorciando il muscolo. Nei muscoli scheletrici filamenti di actina si trovano in filamenti sottili circondati da miosina e 
lo scivolamento causa contrazioni potenti.
\subsection{La miosina genera forza accoppiando l'idrolisi dell'ATP a cambi conformazionali}
Le proteine motrici causano cambi strutturali nei siti leganti all'ATP per produrre interazioni cicliche con un filamento del citoscheletro. Ogni ciclo di legame con ATP, idrolisi e 
rilascio le propelle avanti in una singola direzione a un nuovo sito di legame lungo il filamento. Per la miosina II ogni passo \`e generato dall'agitazione di un'$\alpha$-elica o 
braccio di leva stabilizzato dal legame delle catene leggere. Alla base del braccio vicino alla testa si trova un'elica simile a un pistone che connette i movimenti alla fessura che
lega l'ATP nella testa a piccole rotazioni del dominio convertitore. Questi cambi conformazionali sono accoppiati a cambi dell'affinit\`a per l'actina, permettendo alle teste di 
rilasciare il filamento per legarsi un un punto successivo.
\subsection{Lo scivolamento di miosina II lungo un filamento di actina causa la contrazione muscolare}
Tutte le contrazioni muscolari dipendono dallo scivolamento guidato da ATP di insiemi di actina contro insiemi di filamenti di miosina II. Le fibre muscolari sono singole cellule grosse
che si formano dalla fusione di diverse cellule. La grande cellula muscolare mantiene i molti nuclei che si trovano sotto la membrana plasmatica. Il citoplasma \`e formato da
miofibrille, l'elemento contrattile. Le miofibrille sono strutture cilindriche lunghe come l'intera cellula muscolare che consiste di una catena ripetuta di unit\`a contrattili dette
sarcomeri. Ogni sarcomero \`e formato di un insieme di paralleli e in parte sovrapposti filamenti sottili e spessi. I filamenti sottili sono composti di actina e proteine associate e 
sono attaccati alla terminazione pi\`u a un disco Z alla fine di ogni sarcomero. La terminazione meno incappucciata si estende verso il centro del sarcomero dove si sovrappone 
ai filamenti spessi, assemblaggi bipolari formati da isoformi di miosina II. I filamenti di miosina sono ordinati in un reticolo di esagoni e sono spaziati regolarmente. L'accorciamento
del sarcomero \`e causato dai filamenti di miosina che scivolano lungo il filamento di actina senza cambi nella lunghezza di nessun filamento. I filamenti spessi bipolari camminano verso
la terminazione pi\`u di due insiemi di filamenti sottili in direzioni opposti guidati da dozzine di teste indipendenti. Lo stretto legame con l'actina \`e fondamentale per una 
contrazione efficiente. Le proteine accessorio formano grande uniformit\`a nell'organizzatone, lunghezza e distanza nel sarcomero. Le terminazioni pi\`u sono legate al disco Z creato 
da CapZ e $\alpha$-actinina e incapsulano i filamenti impedendo depolimerizzazione mantenendoli in un insieme specifico. La lunghezza di ognuno di essi \`e determinata da nebulina
che si allunga dal disco Z verso la terminazione meno di ogni filamento incappucciato e stabilizzato da tropomodulina. I filamenti di actina nei sarcomeri sono particolarmente stabili. 
Coppie opposte di titina posizionano i filamenti spessi a met\`a strada tra i dischi Z agendo come una molla molecolare e mantiene tali filamenti al centro del sarcomero permettendo
alla fibra muscolare di ritornare alla posizione di riposo. 
\subsection{Un aumento nella concentrazione citosilica di \ce{Ca^{2+}} inizia la contrazione muscolare}
Le interazioni molecolari nei sarcomeri iniziano solo quando il muscolo \`e stimolato dal nervo. All'arrivo del segnale la cellula deve contrarsi molto rapidamente. Questo \`e permesso
dal fatto che le teste motrici di miosina passano poco tempo del ciclo di ATP attaccate al filamento e generando forza attivamente, pertanto molte teste possono agire in rapida 
successione senza interferire. IN secondo luogo un sistema di trasporto inoltra il segnale all'intera cellula. Il segnale dal nervo causa un potenziale d'azione nella membrana plasmatica
che si diffonde nei tubuli T che si estendono verso l'interno lungo ogni miofibrilla. Il segnale \`e poi inoltrato lungo una fessura al reticolo sarcoplasmatico, un foglio di Er 
modificato che circonda ogni miofibrilla. L'azione di potenziale attiva un canale di \ce{Ca^{2+}} nella membrana del T-tubulo  e l'influsso di \ce{Ca^{2+}} causa l'apertura di 
canali di rilascio di \ce{Ca^{2+}} nel reticolo sarcoplasmatico che entra nel citosol dove inizia la contrazione di ogni miofibrilla. Successivamente il \ce{Ca^{2+}} \`e velocemente
ripompato nel reticolo sarcoplasmatico da una \ce{Ca^{2+}}-ATPasi nella sua membrana. La concentrazione viene ripristinata dopo $30 ms$ permettendo il rilassamento della miofibrilla. 
La dipendenza della contrazione dai comandi nervosi \`e dovuta a un'insieme di proteine accessorio come la forma muscolare di tropomiosina, la proteina che si lega lungo la fessura 
dell'elica dei filamenti di actina. Un altra \`e la troponina, un complesso che si lega all'actina interferendo con il legame con le teste di miosina fino a che il livello di 
\ce{Ca^{2+}} non si alza. 
\section{Microtubuli}
I microtubuli sono filamenti altamente dinamici con diversi ruoli nella cellula. Sono polimeri della tubulina, un eterodimero formato da un $\alpha$-tubulina e una $\beta$-tubulina 
globulari ognuno con un sito di legame per GTP. Quello nell'$\alpha$-tubulina non pu\`o essere idrolizzato o scambiato, mentre l'altro monomero possiede un GTP o un GDP scambiabile. 
La tubulina si trova in isoformi multipli con diverse locazioni nella cellula e tessuti con diverse funzioni. 
\subsection{I microtubuli sono tubi vuoti fatti da protofilamenti}
Un microtubulo \`e una struttura cilindricha vuota fatta da 13 protofilamenti paralleli composti da eterodimeri di $\alpha\beta$-tubulina unti testa a coda e poi piegati in un tubo. 
L'assemblaggio dei microtubili crea due tipi di contatti proteina-prorteina. Lungo l'asse longitudinale del microtubulo il top di una $\beta$-tubulina forma un interfaccia con il sotto
di una $\alpha$-tubulina nell'eterodimero adiacente, interazione molto forte. Perpendicolarmente a queste i protofilamenti vicini formano contatti laterali principalmente tra monomeri
dello stesso tipo. Un piccolo ritardo in contatti laterali crea un reticolo elicale di microtubuli. L'addizione e la perdita avviene quasi esclusivamente alle terminazioni dei 
microtubuli. Il gran numero di contatti tra le subunit\`a rende i microtubuli rigidi e difficili da piegare. Tutte le subunit\`a puntano nella stessa direzione e i protofilamenti sono
allinati in parallelo. Il reticolo di microtubili ha una polarit\`a strutturale cone le $\alpha$-tubuline alla terminazione meno e le $\beta$ alla terminazione pi\`u. 
\subsection{I microtubuli subiscono instabilit\`a dinamica}
La dinamica dei microtubuli \`e profondamente influenzata dal legame e dall'idrolisi del GTP che avviene solo nelle $\beta$-tubuline ed \`e accelerata quando si trovano nei microtubuli.
Dopo l'idrolisi il gruppo fosfato \`e rilasciato e il GDP rimane legato alla $\beta$-tubulina e possono esistere due strutture: la forma D (con GDP) e la forma T (con GTP). L'energia
rilasciata \`e conservata come stress elastico nel reticolo polimerico rendendo il cambio di energia libera per la dissociazione della forma D pi\`u negativa rispetto alla forma T. 
Pertanto in condizioni fisiologiche la tubulina GTP tende a polimerizzare e la GDP a depolimerizzare. La forma della terminazione dipende dai tassi relativi di idrolisi di GTP e 
di addizione di tubulina. Se la tubulina rimane nella forma T dopo che un nuovo monomero \`e aggiunto si forma un cappuccio GTP, in altri casi la fine pu\`o trasformarsi nella forma D.
Ad una concentrazione intermedia la terminazione nella forma T cresce mentre quella nella forma D si accorcia. Cambi tra uno stato di crescita e riduzione a tassi di subunit\`a libere
costanti \`e detta instabilit\`a dinamica, da crescita a riduzione \`e detto catastrofe, mentre l'inverso salvataggio. In una popolazione di microtubuli ad ogni istante alcune delle
terminazioni sono nella forma D e altre nella forma T. Le subunit\` con GTP legato formano protofilamenti dritti con contatti laterali forti e regolari. L'idrolisi in GDP causa un
cambio conformazionale che curva il protofilamento. Il cappuccio GTP limita la curvatura e le terminazioni appaiono dritte. Quando le terminazioni idrolizzano i loro nucletidi il 
limite viene rimosso e i protofilamenti curvati si separano rapidamente a causa dell'energia libera. Le funzioni dei microtubuli sono inibite da droghe stabilizzanti e destabilizzanti
del polimero. 
\subsection{Un complesso proteico contenente $\gamma$-tubulina nuclea i microtubuli}
Essendo che la formazione di un microtubulo richiede l'interazione di molti eterodimeri la concentrazione delle tubuline deve essere molto alta. La nucleazione di microtubili richiede
pertanto aiuto da altri fattori come la $\gamma$-tubulina, presente in piccole quantit\`a. I microtubuli sono nucleati da un luodo getto centro di organizzazione dei microtubuli (MTOC)
dove la $\gamma$-tubulina si trova. La nuclazione dipende dal complesso di $\gamma$-tubulina anello ($\gamma$-TuRC) dove due proteine si legano alla $\gamma$-tubulina per creare
un anello a spirale di $\gamma$-tubuline che serve da stampo per creare un microtubulo con $13$ protofilamenti.
\subsection{I microtubuli si emanano dal centrosoma nelle cellule animali}
Molte cellule animali possiedono un MTOC ben definito detto centrosoma vicino al nucleo e da cui i microtubuli sono nucleati alle terminazioni meno in modo che la pi\`u punti verso
l'esterno e possa crescere. Il centrosoma recluta pi\`u di $50$ copie di $\gamma$-TuRC che si possono anche trovare nel citoplasma. Diverse proteine le ancorano al centrosoma. Nel 
centrosoma si trovano i centrioli, strutture cilindriche in forma a L di microtubuli modificati in un barile con simmetria che insieme a proteine accessorie organizzano il materiale
pericentriolare dove avviene la nucleazione dei microtubuli. Il centrosoma duplica e si divide in due parti prima della mitosi. L'organizzazione dei microtubuli varia tra specie e tipi
cellulari. Il sistema di microtubuli che irradiano dal centrosoma serve per controllare le regioni esterne della cellula e per posizionare il centrosoma al centro. L'abilit\`a dei
microtubuli di trovare il centro \`e utilizzato per generare un sistema di coordinate utilizzate per posizionare molti organelli nella cellula. 
\subsection{Proteine leganti ai microtubuli modulano la dinamica e l'organizzazione dei filamenti}
Le proteine che si legano ai microtubuli sono dette proteine associate ai microtubuli o MAP. Alcune possono stabilizzarli contro la depolimerizzazione, altre mediare le interazioni con
altre componenti cellulari. Queste MAP possiedono un dominio che si lega alla superficie del microtubulo e un altro verso l'esterno, la cui lunghezza determina quanto strettamente i 
microtubuli da loro incapsulati di impacchettano.
\subsection{Le proteine leganti ale terminazioni pi\`u dei microtubuli modulano la dinamiche e gli attaccamenti}
La cellula contiene numerose proteine che legano la fine dei microrubuli e influenzano la stabilit\`a e la dinamica. Possono influenzare il tasso con cui un microtubulo passa da uno
stato di allungamento a uno di accorciamento o viceversa. I fattori di catastrofe sono proteine imparentate con le chinasi e si legano alle terminazioni e separano i filamenti abbassando
l'energia di attivazione che impedisce la separazione dei protofilamenti curvati. La patronina protegge la terminazione meno dagli effetti dei fattori di catastrofe. La MAP
XMAP215 recluta le subunit\`a di tubulina libere e le porta alla terminazione pi\`u promuovendo la polimerizzazione e inibendo i fattori di catastrofe. La sua fosforilazione durante
la mitosi inibisce la sua attivit\`a aumentando l'instabilit\`a dei microtubuli. In molte cellule la terminazione meno \`e stabilizzata dall'associazione con una proteina cappuccio o
dal centrosoma o serve come sito di depolimerizzazione. La terminazione pi\`u esplora l'intero spazio cellulare e proteine associate dette proteine traccianti della terminazione pi\`u
(+TIP) accumulano a questi siti attivi e si spostano nella cellula come passeggeri alle terminazioni dei microtubuli in crescita da cui si disassociano quando cominciano ad accorciarsi.
\subsection{Proteine sequestranti della tubulina e separanti dei microtubuli destabilizzano i microtubuli}
La cellula sequestra le subunit\`a non polimerizzate di tubulina per mantenere un insieme di subunit\`a attive ad un livello vicino alla concentrazione critica. Una molecola di stathmina
lega due eterodimeri e impedisce la loro addizione alle terminazioni dei microtubuli. La sua fosforilazione la inibisce e segnali che la causano portano a un aumento del tasso di 
allungamento dei microtubuli. La rottura \`e un altro meccanismo utilizzato dalla cellula per stabilizzare i microtubuli. Per separarlo devono essere rotti 13 legami longitudinali. La
katanina svolge questo compito. \`E fatta da due subunit\`a: una pi\`u piccola che idrolizza ATP e separa e una pi\`u grande che la porta al centrosoma. La katanina rilascia i 
microtubuli dal loro attaccamento dal centro di organizzazione e contribuisce alla depolimerizzazione rapida osservata ai poli del mandrino durante la mitosi. 
\subsection{Due tipi di proteine motrici si muovono lungo microtubuli}
Anche i microtubuli usano proteine motrici per trasportare cargo e svolgere funzioni. Le due maggiori classi sono chinesine e dineine. La chinesina-1 o chinesina convenzionale \`e simile
alla miosina II in quanto ha due catene pesanti per motore attivo che formano due domini globulari di testa motori uniti da una coda a bobina allungata responsabile per la 
dimerizzazione. Una catena leggera di chinesina 1 si associa con ogni catena pesante attraverso il dominio di coda e media il legame con il cargo. Come la iosina \`e un membro di una
superfamiglia di cui il dominio motore \`e l'elemento comune. Esistono almeno $14$ famiglie diverse in tale superfamiglia con la maggior parte con il dominio motore \ce{-N} terminale
della catena pesante e che si muovono verso la terminazione pi\`u del microtubulo. Una famiglia ha il dominio motore alla terminazione \ce{-C} e si muove nella direzione opposta, mentre
chinesina-13 ha un dominio centrale e non si muove ma usa l'idrolisi per depolimerizzare le terminazioni. Aclune catene pesanti sono omodimeri, altre eterodimeri. La maggior parte
hanno un sito di legame nella coda per un altro microtubulo o possono legarsi a un organello attraverso una catena leggera e una proteina adattatrice. Molte hanno un ruolo specifico 
nel mandrino mitotico e nella segregazione dei cromosomi. Nella chinesina-1 piccoli movimenti al sito di legame del nucleotide regolano l'attracco e il rilascio della testa motrice a 
una lunga regione di collegamento. L'atto di lanciare la seconda testa in avanti lungo il protofilamento. I cicli nelle due teste sono coordinate in modo che permetta alle due teste di 
muoversi testa sopra testa a passi. Le dineine sono una famiglia di motori di microtubuli direzionati verso la terminazione meno non imparentati con le chinesine. Sono composte da una
a tre catene pesanti che includono il dominio motore e un grande numero di intermedi associati e catene leggere. La famiglia di dineine ha due rami: la prima contiene le dineine 
citoplasmatiche, omodimeri di due catene pesanti La dineina 1 \`e usata per il trasporto di organelli e mRNA, posizionare il centrosoma e il nucleo e per la costruzione del mandrino
mitotioc. La dineina 2 viene usata per trasportare materiale dalla cima alla base di un ciglio. Le dineine assonemali o ciliari sono il secondo ramo della famiglia e includono monomeri
eterodimeri, eterotrimeri con da una a tre catene pesanti contenenti motori. Sono altamente specializzate per il movimento di microtubuli che guida il battito di ciglia e flagelli. 
\subsection{Microtubuli e motori muovono gli organelli e le vescicole}
Una funzione dei motori citoscheletrali nelle cellule interfase \`e il trasporto e posizionamento di organelli. La chinesina \`e la protiena responsabile per il trasporto 
assonale anterogrado, il rapido movimento di mitocondri, precursori delle vescicole secretorie e varie componenti sinaptiche lungo i microtubuli dell'assone alle terminazioni nervose.
Un tipico insieme di microtubuli in una cellula interfase \`e orientato con la terminazine meno verso il centro della cellula. Pertanto movimenti centripeti richiedono l'azione di 
motori dineine citoplasmatiche direzionate verso la terminazione meno, mentre movimenti centrifughi motori a chinesine. Hanno un importante ruolo nell'organizzare l'ER e l'apparato di 
Golgi. La rete di tubuli della membrana ER si allinea con i microtubuli e si estende quasi fino ai confini della cellula, mentre l'apparato di Golgi si trova vicino il centrosoma. Le 
diverse code e le catene leggere associate di proteine motrici permettono di attaccarsi al cargo specifico. Recettori di motori sono ordinati rispetto a specifici compartimenti 
racchiusi da membrana che interagiscono con le code delle chinesine appropriate. Per le dineine un grande assemblaggio macromolecolare media l'attacco alle membrane. La dineina 
citoplasmatica richiede l'associazione con dinactina per traslocare gli organelli. Questo include un corto filamento simile ad actina che forma dalla proteina ARP1. Un numero di altre
poteine contribuisce al legame del cargo e alla regolazione del motore. La cellula pu\`o regolare l'attivit\`a delle proteine motrici causando un cambio nel posizionamento di 
organelli o della cellula completa. 
\subsection{La costruzione di un assemblaggio di microtubuli complesso richiede microtubuli dinamici e le proteine motrici}
La costruzione del mandrino mitotico e del citoscheletro neuronale sono importanti esempi del potere di organizzazione di proteine motrici interagenti con microtubuli dinamici. 
L'assemblaggio del mandrino mitotico dipende dalla reorganizzazione dell'insieme di microtubuli interfase per formare un insieme bipolare di microtubuil con le terminazioni meno 
concentrate ai poli e le terminazioni pi\`u sovrapposte al centro o connesse a cromosomi. L'assemblaggio dipende dall'azione coordinatadi diverse proteine motrici e altri fattori che 
modulano le dinamiche della polimerizzazione. I neuroni contengono strutture citoscheletrali complessi: devono creare processi che ricevono segnali elettrici (dendriti) o che li
inviano (assoni). La morfologia ramificata di assoni e dendriti permette al neurone di creare reti di segnalazione complesse. I neuriti (assoni e dendriti) sono riempiti da insiemi 
di microtubuli orientati nella stessa direzione, con la loro terminazione meno verso il corpo cellulare e la pi\`u verso il terminale assonico. I microtubuli non percorrono tutta
la distanza ma si trovano in insiemi sovrapposti e queste piste agiscono come strada per il trasporto di vescicole e mRNA al terminale assonico dove le sinapsi sono costruite e 
mantenute. Nei dendriti invece i microtubuli sono paralleli con polarit\`a miste simile alla disposizione antiparallela nel mandrino mitotico.
\subsection{Le ciglia motili e flagelli sono costruiti di microtubuli e dineine}
Ciglia e flagelli sono strutture motili altamente specializzate costruite da microtubuli e dineina. I flagelli si trovano nello sperma e in molti protozoi e grazie al loro movimento
ondulatorio permettono alla cellula di muoversi in un liquido. Le ciglia si muovono invece con movimento simile a una frusta e pu\`o propellere cellule in un fluido o sulla superficie
di un gruppo di cellule di un tessuto. Il movimento di queste appendici \`e generato dal piegamento dell'assoneme, il suo nucleo composto di microtubuli e proteine associate ordinati
in un pattern regolare. Node coppie di microtubuli sono ordinate in un anello interno un'altra e si estendono continuamente per la lunghezza dell'assoneme. A posizioni regolari 
proteine accessorie uniscono i microtubuli. Molecole di dineina assonemale uniscono le coppie vicine di microtubuli nell'anello. Quando il dominio motore della dineina \`e attivato
le molecole attaccate alla coppia tentano di camminare lungo essa, ma la presenza di altri collegamenti impedisce lo scivolamento e la forza diventa di piegamento. 
\subsection{Le ciglia primarie svolgono importanti funzioni segnalatorie nelle cellule animali}
Molte cellule possiedono una parte non motile di ciglia e flagelli detto cilium primario. Questi possono essere visti come compartimenti cellulari specializzati con varie funzioni, ma 
che condividono molte caratteristiche con le ciglia motili. Entrambe sono generate durante l'interfase nei corpi basali che le radicano nella superficie cellulare. Nel nucleo di ogni
corpo basale si trova un centriolo, con nove gruppi di triplette di microtubuli fuse ordinate in una ruota. I centrioli contribuiscono all'assemblaggio del mandrino mitotico e 
migrano alla membrana plasmatica per fare da stampo alla nucleazione dell'assoneme. La costruzione dell'assoneme richiede trasporto intraflagellare (IFT) in cui motori muovono il cargo
sia in direzioni anterograde che retrograde rispettivamente da chinesina-2 e dineina 2. Le ciglia primarie si trovano sulla superficie di quasi tutti i tipi cellulari, dove percepiscono
e rispondono all'ambiente esterno. Nell'epitelio nasale le ciglia che protrudono dai dendriti dei neuroni olfattori sono siti di recezione degli odori e di amplificazione del segnale. 
Similmente bastoncelli e coni nella retina possiedono un ciglio primario equipaggiato con una punta detta segmento esterno specializzato nella conversione di luce in segnale neuronale. 
Il mantenimento della struttura richiede continuo trasporto IFT di grandi quantit\`a di lipidi e proteine. 
\section{Filamenti intermedi e septine}
I filamenti intermedi formano un filamento citoplasmatico solo in alcuni metazoi come vertebrati, nematodi e molluschi. Sono presenti particolarmente in cellule soggette a stress 
meccanico e non si trovano in animali con esoscheletri rigidi. I filamenti intermedi sono strettamente imparentati con le lamine nucleari che formano una rete che avvolge la membrana 
interna del rivestimento nucleare dove forniscono punti di ancoraggio per cromosomi e pori nucleari. I filamenti intermedi sono strutture citoplasmatiche e simili a corde, ne esistono 
diverse famiglie e sono codificati da diversi geni con funzioni specifiche alla cellula. 
\subsection{La struttura dei filamenti intermedi dipende dall'impacchettamento laterale e dalla torsione di bobine arrotolate}
Tutti i filamenti intermedi sono proteine allungate con un dominio $\alpha$-elicale centrale con motivi ripetuti per formare una bobina arrotolata estesa con un altro monomero. Una
coppia di dimeri paralleli si associa antiparallelamente per formare un tetramero. Non contengono un sito di legame per un nucletide e non possiede polarit\`a strutturale. I tetrameri
si impacchettano lateralmente per formare il filamento, che include $8$ protofilamenti paralleli. Ogni filamento intermedio possiede una sezione di $32$ $\alpha$-eliche individuali che
grazie alle forti interazioni idrofobiche forma una struttura simile a una corda: possono essere facilmente piegati, ma si rompono difficilmente e possono essere allungati. 
\subsection{I filamenti intermedi impartiscono stabilit\`a meccanica alle cellule animali}
Le cheratine sono la famiglia pi\`u diversa di filamenti intermedi. Ogni filamento di cheratina \`e costruito da un insieme di proteine di cheratina I (acida) e II (neutrale/basica) che
formano una subunit\`a di filamento eterodimerica. Reti di cheratina legate da legami disolfuro possono anche sopravvivere alla morte della cellula, formando coperture come 
capelli, unghie e squame. Una singola cellula epiteliale produce diversi tipi di cheratina che si copolimerizzano in una rete singola dando forza meccanica ai tessuti epiteliali 
ancorando  a siti di contatti cellulare (desmosomi) o con la matrice cellulare (emidesmosomi). La filaggrina uniscono i filamenti in cellule differenziate dell'epidermide dando agli 
strati pi\`u esterni della pelle particolare forza. Un altra famiglia di filamenti intermedi sono i neurofilamenti, che si trovano in alta concentrazione lungo gli assoni dei neuroni
dei vertebrati. Tre tipi di proteine (NF-L, NF-M e NF-H) coassemblano formando eteropolimeri. Le ultime due hanno domini di coda \ce{-C} terminali che si legano a filamenti vicini, 
generando insiemi allineati con una spaziazione uniforme. Durante la crescita degli assoni nuove subunit\`a sono incorporate lungo l'assone in un processo dinamico che coinvolge
l'aggiunta di subunit\`a nel mezzo del filamento oltre che alla terminazione. Dopo che un assone \`e cresciuto e si \`e connesso alla cellula obiettivo il diametro dell'assone cresce, 
fatto controllato dal livello di espressione del gene per i neurofilamenti che influenzano anche quanto velocemente i segnali elettrici viaggiano lungo l'assone. I filamenti simili a 
vitamine sono una terza famiglia di filamenti intermedi. La desmina, un membro della famiglia \`e espressa nei muscoli, dove forma un'impalcatura lungo il disco Z del sarcomero. Una 
classe di lamine, il tipo A insieme ad altre proteine sono impalcature per proteine che controllano processi cellulari. 
\subsection{Proteine colleganti connettono filamenti citoscheletrali e fanno da ponte per il rivestimento nucleare}
La rete di filamenti intermedi \`e collegata al resto del citoscheletro da proteine membri della famiglai delle plachine, proteine grandi e modulari con multipli domini che connettono
filamenti citoscheletrali tra di loro e a complessi giunzionali. La plecitna n\`e un esempio e oltre a impacchettare i filamenti intermedi li unisce ai microtubuli agli insiemi di
filamenti di actina e ai filamenti di miosina II, aiuta inoltre ad attaccarli a strutture adesive alla membrana plasmatica. La plectina e altre plachine possono interagire con complessi
che connettono il citoscheletro all'interno nucleare. Consistono di proteine SUN della membrana nucleare interna e KASH (nesprine) di quella esterna. Entrambe si legano tra di loro nel
lume della capsula nucleare formando un ponte che connette il citoscheletro nucleare e citoplasmatico. Nel nucleo SUN si legano alla lamina nucleare o ai cromosomi, mentre nel citoplasma
KASH si legano ai filamenti di actina direttamente o indirettamente a microtubuli e filamenti intermedi attraverso l'associazione con proteine motrici e lachine. Questi collegamenti
accoppiano meccanicamente il nucleo al citoscheletro e permettono i movimenti dei cromosomi, il posizionamento del nucleo e del centrosoma e all'organizzazione globale del citoscheletro.
\subsection{Le septine formano filamenti che regolano la polarit\`a della cellula}
Le septine sono proteine leganti GTP e servono come un sistema di filamenti addizionale. Si assemblano in filamenti non polari che formano strutture ad anello e a gabbia che agiscono 
da impalcature per compartimentalizzare le membrane in domini distinti o per reclutare e organizzare actina e microtubuli. Reclutano in particolare il macchinario di actina e miosina 
che forma l'anello contrattile richiesto per la citochinesi. Nelle cellule animali funzionano nella divisione e migrazione cellulare e nel traffico di vescicole. Nelle ciglia primarie
un anello di filamento di septina assembla alla base della ciglia e serve come barrieara per la diffusione limitando il movimento di proteine di membrana e stabilendo una composizione
caratteristica della membrana cigliare. Le septine si assemblano in eteroesameri simmetrici o eterooctameri che formano filamenti accoppiati non polari. Il GTP \`e richiesto per il 
piegamento di polipeptidi di septina. Non sono dinamici come filamenti di actina e microtubuli. 
\section{Polarizzazione e migrazione cellulare}
Una sfida centrale nella biologia cellulare \`e capire come componenti individuali collaborano per produrre complessi comportamenti. Il processo della migrazione cellulare richiede
il rilascio coordinato di componenti e processi come l'assemblaggio e disassemblaggio di polimeri del citoscheletro, regolazione e modifica della loro struttura e azione di proteine
motrici. 
\subsection{Molte cellule possono strisciare lungo un substrato solido}
Molte cellule possono muoversi strisciando lungo superfici come avviene nella maggior parte delle cellule animali. Durante l'embriogenesi la struttura di un animale \`e creata dalla 
migrazione di cellule individuali a obiettivi specifici e dai movimenti coordinati di fogli epiteliali. \`E essenziale per la creazione del sistema nervoso centrale. Negli animali 
adulti macrofagi e neutrofili strisciano a siti dell'infezione e ingolfano invasori estranei come risposta immunitaria. Gli osteoclasti si muovono nelle ossa formando canali 
riempite da osteoblasti rimodellando l'osso. I fibroblasti migrano attraverso tessuti connettivi rimodellandoli e aiutando a ricostruire strutture danneggiate. In una processione 
ordinata le cellule epiteliali dell'intestino viaggiano sui lati dei villi intestinali rimpiazzando cellule assorbenti che hanno perso la punta del villo. La migrazione cellulare dipende
dalla corteccia ricca di actina sotto la membrana plasmatica. Sono coinvolte tre attivit\`a: protrusione in cui la membrana plasmatica \`e spinta verso l'esterno, attacco in cui avviene
la connessione con il substrato e trazione, in cui il citoplasma \`e portato in avanti. In alcune cellule questi movimenti sono contemporanei, in altre pi\`u indipendenti. 
\subsection{La polimerizzazione di actina guida la protrusione della membrana plasmatica}
La protrusione dipende dalla forza generata dala polimerizzazione dell'actina che spinge la membrana plasmatica verso l'esterno. Diverse cellule generano diverse strutture protrudenti
come filopodia o micropunte e lamellipodia. Sono riempite da nuclei densi di actina filamentosa che seclude organelli. Le strutture si differenziano per l'organizzazione dell'actina da
parte delle proteine che legano i filamenti. I filopodia sono formati da coni di crescita di neuroni migranti e altri tipi di fibroblasti sono unidimensionali: contengono un nucleo di
lunghi filamenti di actina impacchettati simili a quelli nei microvilli anche se pi\`u dinamici e sottili. I lamellipodia sono formati da cellule epiteliali e fibroblasti sono 
bidimensionali e simili a fogli. Contengono una maglia di filamenti su un piano parallelo al substrato solido. Gli invadopodia sono strutture dette podosomi, si estendono in tre 
dimensioni e sono importanti per attraversare barriere dei tessuti, contengono molte componenti regolatorie simili a filopodia e lamellopodia e degradano la matrice extracellulare. 
Una forma di protrusione detta bleb che si formano quando la membrana si stacca localmente dalla corteccia actinica permettendo al flusso citoplasmatico di spingerla verso l'esterno. 
La formazione dei bleb dipende dalla pressione idrostatica nella cellula generata da insieme di actina e miosina. Una volta che sono estese filamenti di actina riassemblano sulla 
membrana plasmatica per formare una nuova corteccia actinica. Il reclutamento di miosina II e la contrazione di actina pu\`o ritrarre il bleb. 
\subsection{I lamellipodia contengono tutti i macchinari richiesti per la motilit\`a cellulare}
I lamellipodia sono stati studiati su cellule epiteliali dette cheratociti in quanto contengono abbondanti filamenti di cheratina. Normalmente coprono l'animale formando un foglio 
epiteliale. Il comportamento dinamico dei filamenti di actina in questi lamellipodia rimane stazionario rispetto al substrato mentre il lamellipodia si muove. I filamenti sono in una
maglia orientata con la terminazione pi\`u verso l'esterno e le terminazioni meno attaccate ad altri filamenti o a complessi Arp 2/3 e aiutano a formare la rete bidimensionale che 
si assembla di fronte e si disassembla sul retro. Il movimento unidirezionale richiede la cooperazione e integrazione meccanica di diversi fattori. La nucleazione dei filamenti \`e
localizzata al bordo guidante con la crescita di nuovi filamenti che avviene per spingere la membrana in avanti. La depolimerizzazione avviene invece molto indietro. In quanto la 
cofilina si lega cooperativamente ai filamenti contenenti la subunit\`a in forma D i filamenti nella forma T dovrebbero essere resistenti alla sua polimerizzazione e mentre i filamenti
invecchiano e l'idrolisi di ATP procede la cofilina pu\`o disassemblarli. 
\subsection{La contrazione di miosina e l'adesione cellulare permette alle cellule di spingersi in avanti}
Le forze generate dalla polimerizzazione dei filmaenti di actina \`e trasmessa al substrato per guidare il movimento cellulare. Affinch\`e avanzi la protrusione deve essere seguita da un
adesione con il substrato di fronte: la contrazione deve essere seguita con deadesione al retro della cellula. Il processo che contribuisce alla migrazione \`e regolato in tempo e 
spazio con la polimerizzazione dell'actina, adesione dinamica e contrazioni della miosina utilizzate per coordinare il movimento. La miosina II aiuta a connettere il citoscheletro di 
actina al substrato attraverso adesioni mediate da integrina. Le forze generate dalla polimerizzazione e dall'attivit\`a della miosina creano tensione ai siti di attacco promuovendo
la loro maturazione in adesioni focali, assemblaggi dinamici di proteine strutturali e di segnalazione che uniscono la cellula migrante alla matrice extracellulare. Un secondo 
meccanismo coinvolge filamenti di miosina II bipolari che si associano con i filamenti di actina al retro del lamellipodio e li portano in un nuovo orientamento: da perpendicolari al
bordo d'avanzamento a quasi paralleli ad esso. Queste contrazioni impediscono la protrusione e stringe i lati del lamellipodio aiutando a portare all'interno i lati mentre la cellula
si muove in avanti. Le protrusioni mediate da actina possono spingere il bordo solo in avanti se ci sono forti interazioni tra la rete di actina e le adesioni focali e quando sono 
disingaggiate la pressione della polimerizzazione e la contrazione della miosina causa uno scivolamento all'indietro nel flusso retrogrado. Le forze di trazione eseguono una forte spinta
sul substrato che si piega In un animale le cellule strisciano lungo una matrice extracellulare, un substrato semiflessibile che pu\`o essere deformato. 
\subsection{La polarizzazione cellulare \`e controllata da membri della famiglia di proteine Rho}
La migrazione cellulare richiede comunicazioni a lunga distanza e coordinazione tra una terminazione di una cellula e l'altra. Durante la migrazione direzionata \`e importante che la
cellula rimanga polarizzata. Oltre a guidare processi meccanici locali il citoscheletro \`e responsabile per coordinare la forma, organizzazione e propriet\`a meccaniche da una
terminazione cellulare e l'altra. In molti casi la coordinazione del citoscheletro prende la forma di stabilimento di polarit\`a cellulare, dove una cellula crea diverse strutture con
diversi componenti molecolari alla terminazione avanti e quella indietro. La locomozione richiede una polarizzazione iniziale in una particolare direzione. Processi di polarizzazione 
controllati sono richiesti per divisioni cellulari nei tessuti e per la creazione di strutture multicellulari organizzate. Lo stabilimento di molti tipi di polarit\`a dipende dalla
regolazione locale del citoscheletro actina dovuto a segnali esterni che sembrano convergere all'interno della cella su un gruppo di GTPasi membri della famiglia delle proteine Rho: 
Cdc32, Rac e Rho che agiscono come interruttori molecolari che ciclano tra unos tato attivo e inattivo. L'attivazione di Cdc42 causa polimerizzazione di actina e impacchettamento per
la formazione di filopodia, attivazione di Rac promuove la formazione di estensioni lamellipodiali, mentre attivazione di Rho promuove l'impacchettamento di filamenti di actina con 
filamenti di miosina II in fibre di stress e il raggruppamento di integrine per formare adesioni focali. Alcune proteine obiettivo chiave di Cdc42 sono le WASp in modo da aumentare la 
polimerizzazione di actina legandosi al complesso Arp 2/3 e aumentando la sua capacit\`a nucleante. La Rac-GTP attiva WASp e attivit\`a delle proteine formanti il gel filamina e inibisce
l'attivit\`a contrattile della miosina II stabilizzando lamellipodia e inibendo la formazione di fibre di stress contrattili. La Rho-GTP attiva formine per costruire fasci paralleli di
actina e attiva una chinasi che inibisce l'attivit\`a di cofilina stabilizzando il filamento. La stessa chinasi inibisce una fosfatasi sulle catene leggere di miosina che aumenta 
i motori contrattili aumentando la formazione di strutture dipendenti da tensione. In alcuni tipi cellulari Rac-GTP attiva Rho a un basso tasso.
\subsection{Segnali extracellulari possono attivare le tre proteine della famiglia Rho}
L'attivazione delle GTPasi monomeriche Rho, Rac e Cdc42 avviene attraverso uno scambio di GTP er una molecola di GDP legata, catalizzati da GEF con diverso grado di specificit\`a che 
possono essere attivati da segnali extracellulari e possono anche agire come impalcature che direzionano le GTPasi agli effettori. Diverse GEF associano con le terminazioni in crescita
dei microtubuli legandosi a una delle +TIPs connettendo le dinamiche di microtubuli e organizzazione dell'actina importante per l'integrazione della forma della cellula e del suo 
movimento. 
\subsection{Segnali esterni possono determinare la direzione della migrazione cellulare}
La chemiotassi \`e il movimento di una cellula verso o via da una sorgente di una sostanza che si diffonde. Questi segnali agiscono attraverso le Rho influenzando l'organizzazione 
dell'apparato di  motilit\`a cellulare. Un esempio sono i neutrofili verso una fonte di infezione batterica: proteine recettrici sulla superficie dei neutrofili permette a loro di 
individuare basse concentrazioni di peptidi N-formilati derivati da proteine batteriche. I recettori guidano i neutrofili verso gli obiettivi. IL legame di un chemioattrattore al
recettore associato a una proteina G attiva una fosfoinositide 3-chinasi (PI3K) che genera una molecola di sengale che attiva la Rac GTPasi che attiva a sua volta il complesso Arp 
2/3 verso la protrusione lamellipodiale. Nasce un feedback positivo che rafforza l'induzione della protrusione. Il PI(3, 4, 5) che attiva Rac non si diffonde dal sito della sintesi. 
Allo stesso tempo viene attivato una altro cammino che attiva Rho aumentando la motili\`a basata su contrattilit\`a miosinica. I due processi si inibiscono, ma sono separati localmente
in modo che la cellula mantenga una polarit\`a funzionale. 
\subsection{La comunicazione lungo elementi citoscheletrali coordina la polarizzazione e locomozione dell'intera cellula}
Il citoscheletro interconnesso \`e cruciale per la migrazione cellulare. Nonostante il movimento sia guidato dalla polimerizzazione di actina e contrattibilit\`a miosinica vi partecipano
anche i filamenti intermedi e la septina. I filamenti intermedi vimentin si associano con integrina alle adesioni focali. Interazione tra i sistemi di filamenti citoplasmatici e il 
legame meccanico con il nucleo sono richiesti per i comportamenti complessi della cellula. La cellula usa i microtubuli per aiutare nell'organizzazione di movimenti persistenti in 
direzioni specifiche: la posizione del centrosoma \`e influenzata dal luogo della polimerizzazione protrudente dell'actina. L'attivazione di recettori sul bordo protrudente pu\`o 
attivare motori di dineina che muovono il centrosoma spingendo sui microtubuli. Molte proteine a valle di Rac e Rho modulano la dinamica dei microtubuli direttamente: una chinasi 
attivata da Rac pu\`o fosforilare e inibire la stathmina legante ale tubuline stabilizzando i microtubuli. I microtubuli inoltre influenzano i riodinamenti di actina e l'adesione
cellulare: il centrosoma nuclea un gran numero di microtubuli dinamici e il suo riposizionamento vuol dire che la terminazione pi\`u di questi si estende nelle regioni protrudenti
della cellula. L'interazione diretta con i microtubuli aiuta a guidare le dinamiche di adesione focale in cellule migranti. I microtubuli possono anche influenzare i filamenti di 
actina trasportando le Rac-GEF che si leganoa alle loro +TIP e altri cargo verso le adesioni focali influenzando la loro segnalazione e disassemblaggio. Si nota pertanto coome
i microtubuli rafforzano le infromazioni di polarit\`a che il citoscheletro di actina riceve dal mondo esterno permettendo una risposta effettiva. 
